{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Prefeitura-Verdelandia Introdu\u00e7\u00e3o Este reposit\u00f3rio tem como objetivo apresentar e documentar o Projeto do Grupo 3, da Disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, ministrada pelo Professor Andr\u00e9 Barros de Sales. Equipe: Foto Nome GitHub E-mail Antonio Igor AntonioIgorCarvalho antonioigorcarvalho@gmail.com Douglas da Silva Monteles DouglasMonteles silvadouglas328@gmail.com Eliseu Kadesh Rosa Assuncao Junior EliseuKadesh eliseu.kadesh.pro@gmail.com Erick Levy Barbosa dos Santos ErickLevy erickfga23@gmail.com Rodrigo Carvalho dos Santos Rodrigo ro12062000@gmail.com Valderson Pontes da Silva Junior ValdersonPontes valdersonpontes@gmail.com Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 09/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Rodrigo 10/02 1.0.1 Altera\u00e7\u00e3o do formato de hist\u00f3rico de versionamento AntonioIgorCarvalho","title":"In\u00edcio"},{"location":"#prefeitura-verdelandia","text":"","title":"Prefeitura-Verdelandia"},{"location":"#introducao","text":"Este reposit\u00f3rio tem como objetivo apresentar e documentar o Projeto do Grupo 3, da Disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, ministrada pelo Professor Andr\u00e9 Barros de Sales.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"#equipe","text":"Foto Nome GitHub E-mail Antonio Igor AntonioIgorCarvalho antonioigorcarvalho@gmail.com Douglas da Silva Monteles DouglasMonteles silvadouglas328@gmail.com Eliseu Kadesh Rosa Assuncao Junior EliseuKadesh eliseu.kadesh.pro@gmail.com Erick Levy Barbosa dos Santos ErickLevy erickfga23@gmail.com Rodrigo Carvalho dos Santos Rodrigo ro12062000@gmail.com Valderson Pontes da Silva Junior ValdersonPontes valdersonpontes@gmail.com","title":"Equipe:"},{"location":"#historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 09/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Rodrigo 10/02 1.0.1 Altera\u00e7\u00e3o do formato de hist\u00f3rico de versionamento AntonioIgorCarvalho","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/","text":"Cronograma 1. Objetivo O objetivo do cronograma do projeto \u00e9 prover uma visualiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da divis\u00e3o cronol\u00f3gica do semestre conforme especificado no plano de ensino. As tabelas de atividades listam as principais tarefas que foram realizadas durante uma sprint. Cada Sprint est\u00e1 relacionada com uma entrega da disciplina e tamb\u00e9m a grava\u00e7\u00e3o de uma apresenta\u00e7\u00e3o. 2. Cronograma do projeto Sprint Descri\u00e7\u00e3o Data Apresenta\u00e7\u00e3o I Planejamento do Projeto e Processo de Design 01/02 ~ 13/02 17/02 II Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas 14/02 ~ 27/02 03/03 III Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo 28/02 ~ 12/03 15/03 IV Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas 13/03 ~ 16/03 17/03 V Resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, Planejamento do Prot\u00f3tipo de Papel 17/03 ~ 30/03 31/03 VI Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 31/03 ~ 06/04 07/04 VII Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 07/04 ~ 11/04 12/04 VIII Projeto final 12/04 ~ 25/04 26/04 ~ 28/04 Tabela 1 - Cronograma do projeto 3. Tabelas de tarefas 3.1 Sprint 1 - Planejamento e Processo Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Implementa\u00e7\u00e3o do GitHub Pages Rodrigo Carvalho Eliseu Kadesh 11/02 Descri\u00e7\u00e3o dos processos de design Erick Levy Erick Levy 11/02 Descri\u00e7\u00e3o das metodologias Eliseu Kadesh Antonio Igor 11/02 Cria\u00e7\u00e3o do Cronograma Antonio Igor Valderson Pontes 11/02 Cria\u00e7\u00e3o das Ferramentas Douglas Monteles Rodrigo Carvalho 11/02 Organiza\u00e7\u00e3o dos planejamentos de avalia\u00e7\u00e3o dos membros Valderson Pontes Rodrigo Carvalho 11/02 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 1 Todos Todos 13/02 Tabela 2 - Referente as Tarefas da Sprint 1 3.2 Sprint 2 - An\u00e1lise de tarefas, An\u00e1lise hier\u00e1rquica, Perfil de usu\u00e1rio e Personas Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de personas Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles , Erick Levy e Eliseu Kadesh 25/02 Cria\u00e7\u00e3o do documento de An\u00e1lise de tarefas Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 25/02 Cria\u00e7\u00e3o do documento de perfil do usu\u00e1rio Erick Levy e Douglas Monteles Antonio Igor e Eliseu Kadesh 25/02 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 2 Todos Todos 27/02 Tabela 3 - Referente as Tarefas da Sprint 2 3.3 Sprint 3 - Guia de estilo, Metas de usabilidade e Princ\u00edpios gerais Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de princ\u00edpios gerais de projeto Antonio Igor e Valderson Pontes Erick Levy e Eliseu Kadesh 11/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de metas de usabilidade Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Douglas Monteles 11/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de guia de estilo Erick Levy e Douglas Monteles Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho 11/03 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 3 Todos Todos 12/03 Tabela 4 - Referente as Tarefas da Sprint 3 3.4 Sprint 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard , Planejamento da An\u00e1lise de tarefas e Storyboard Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de storyboard Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh e Douglas Monteles 15/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 15/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Erick Levy e Douglas Monteles Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 15/03 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 4 Todos Todos 16/03 Tabela 5 - Referente as Tarefas da Sprint 4 3.5 Sprint 5 - Planejamento do prot\u00f3tipo de papel, Relato do Resultado Planejamento do Storyboard e An\u00e1lise tarefas Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de resultados an\u00e1lise de tarefas Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho 29/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de resultados storyboard Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 29/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento do prot\u00f3tipo de papel Erick Levy e Douglas Monteles Antonio Igor e Valderson Pontes 29/03 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 5 Todos Todos 30/03 Tabela 6 - Referente as Tarefas da Sprint 5 3.6 Sprint 6 - Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Adi\u00e7\u00e3o do HeatMap Antonio Igor Erick Levy 05/04 Melhorar descri\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio Erick Levy Antonio Igor 05/04 Explicar outra t\u00e9cnica de modelagem na an\u00e1lise de tarefas Valderson Pontes Antonio Igor 05/04 Melhorar princ\u00edpios gerais Antonio Igor Erick Levy 05/04 AHT ser feita a partir do storyboard Antonio Igor Erick Levy 05/04 Melhorar relato dos resultados no arquivos de planejamento Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Eliseu Kadesh 05/04 Detalhar valida\u00e7\u00e3o dos storyboards Valderson Pontes Antonio Igor e Erick Levy 05/04 Melhorar t\u00f3picos no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Eliseu Kadesh Antonio Igor e Valderson Pontes 05/04 Inserir ferramentas que ser\u00e3o utilizadas para fazer as entrevistas Antonio Igor Erick Levy 05/04 Utilizar framework DECIDE nos planejamentos Douglas Monteles Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 05/04 Cria\u00e7\u00e3o dos documentos para realizar a verifica\u00e7\u00e3o Antonio Igor Erick Levy e Valderson Pontes 05/04 Aplica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Todos Todos 05/04 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 6 Todos Todos 06/04 Tabela 7 - Referente as Tarefas da Sprint 6 3.7 Sprint 7 - Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Antonio Igor , Rodrigo Carvalho , Valderson Pontes e Eliseu Kadesh Erick Levy 10/04 Cria\u00e7\u00e3o do documento de resultados prot\u00f3tipo papel Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 10/04 Cria\u00e7\u00e3o do documento de entrevista Erick Levy , Douglas Monteles , Rodrigo Carvalho e Antonio Igor Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 10/04 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 7 Todos Todos 11/04 Tabela 8 - Referente as Tarefas da Sprint 7 4. Heatmap Com base nos hor\u00e1rios de todos os membros, constru\u00edmos um heatmap (ou mapa de calor) para nos organizarmos durante as sprints. Figura 1: Mapa de calor (Heatmap) 5. Conclus\u00e3o Conclui-se que o uso de cronograma com o uso de pr\u00e1ticas \u00e1geis foi essencial para produzir e melhorar ao todo o projeto, al\u00e9m de ajudar a dividir em pequenas tarefas e ser \u00fatil para determinar o que deveria ser entregue com base no cronograma. 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma Antonio Igor Valderson Pontes 10/02 1.0.1 Altera\u00e7\u00e3o no formato do cronograma Antonio Igor Valderson Pontes 19/02 1.0.2 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de objetivo ao documento Antonio Igor Eliseu Kadesh 27/02 1.2.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 2 Antonio Igor Erick Levy e Eliseu Kadesh 14/03 1.3.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 3 Antonio Igor Erick Levy e Eliseu Kadesh 16/03 1.4.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 4 Antonio Igor Erick Levy 30/03 1.5.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 5 Antonio Igor Erick Levy 04/04 1.6.0 Adi\u00e7\u00e3o do heatmap Antonio Igor Erick Levy 06/04 1.7.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 6 Antonio Igor Erick Levy , Rodrigo Carvalho , Eliseu Kadesh , Valderson Pontes e Douglas Monteles 11/04 1.8.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 7 Antonio Igor Erick Levy , Rodrigo Carvalho , Eliseu Kadesh , Valderson Pontes e Douglas Monteles 12/04 1.8.1 Corre\u00e7\u00e3o das legendas nas tabelas Erick Levy Antonio Igor 17/04 1.8.2 Finaliza\u00e7\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es Erick Levy Antonio Igor","title":"Cronograma do Projeto"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#cronograma","text":"","title":"Cronograma"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#1-objetivo","text":"O objetivo do cronograma do projeto \u00e9 prover uma visualiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da divis\u00e3o cronol\u00f3gica do semestre conforme especificado no plano de ensino. As tabelas de atividades listam as principais tarefas que foram realizadas durante uma sprint. Cada Sprint est\u00e1 relacionada com uma entrega da disciplina e tamb\u00e9m a grava\u00e7\u00e3o de uma apresenta\u00e7\u00e3o.","title":"1. Objetivo"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#2-cronograma-do-projeto","text":"Sprint Descri\u00e7\u00e3o Data Apresenta\u00e7\u00e3o I Planejamento do Projeto e Processo de Design 01/02 ~ 13/02 17/02 II Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas 14/02 ~ 27/02 03/03 III Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo 28/02 ~ 12/03 15/03 IV Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas 13/03 ~ 16/03 17/03 V Resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, Planejamento do Prot\u00f3tipo de Papel 17/03 ~ 30/03 31/03 VI Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 31/03 ~ 06/04 07/04 VII Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 07/04 ~ 11/04 12/04 VIII Projeto final 12/04 ~ 25/04 26/04 ~ 28/04 Tabela 1 - Cronograma do projeto","title":"2. Cronograma do projeto"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#3-tabelas-de-tarefas","text":"","title":"3. Tabelas de tarefas"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#31-sprint-1-planejamento-e-processo","text":"Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Implementa\u00e7\u00e3o do GitHub Pages Rodrigo Carvalho Eliseu Kadesh 11/02 Descri\u00e7\u00e3o dos processos de design Erick Levy Erick Levy 11/02 Descri\u00e7\u00e3o das metodologias Eliseu Kadesh Antonio Igor 11/02 Cria\u00e7\u00e3o do Cronograma Antonio Igor Valderson Pontes 11/02 Cria\u00e7\u00e3o das Ferramentas Douglas Monteles Rodrigo Carvalho 11/02 Organiza\u00e7\u00e3o dos planejamentos de avalia\u00e7\u00e3o dos membros Valderson Pontes Rodrigo Carvalho 11/02 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 1 Todos Todos 13/02 Tabela 2 - Referente as Tarefas da Sprint 1","title":"3.1 Sprint 1    -   Planejamento e Processo"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#32-sprint-2-analise-de-tarefas-analise-hierarquica-perfil-de-usuario-e-personas","text":"Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de personas Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles , Erick Levy e Eliseu Kadesh 25/02 Cria\u00e7\u00e3o do documento de An\u00e1lise de tarefas Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 25/02 Cria\u00e7\u00e3o do documento de perfil do usu\u00e1rio Erick Levy e Douglas Monteles Antonio Igor e Eliseu Kadesh 25/02 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 2 Todos Todos 27/02 Tabela 3 - Referente as Tarefas da Sprint 2","title":"3.2 Sprint 2   -  An\u00e1lise de tarefas, An\u00e1lise hier\u00e1rquica, Perfil de usu\u00e1rio e Personas"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#33-sprint-3-guia-de-estilo-metas-de-usabilidade-e-principios-gerais","text":"Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de princ\u00edpios gerais de projeto Antonio Igor e Valderson Pontes Erick Levy e Eliseu Kadesh 11/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de metas de usabilidade Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Douglas Monteles 11/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de guia de estilo Erick Levy e Douglas Monteles Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho 11/03 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 3 Todos Todos 12/03 Tabela 4 - Referente as Tarefas da Sprint 3","title":"3.3 Sprint 3   -  Guia de estilo, Metas de usabilidade e Princ\u00edpios gerais"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#34-sprint-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard-planejamento-da-analise-de-tarefas-e-storyboard","text":"Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de storyboard Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh e Douglas Monteles 15/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 15/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Erick Levy e Douglas Monteles Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 15/03 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 4 Todos Todos 16/03 Tabela 5 - Referente as Tarefas da Sprint 4","title":"3.4 Sprint 4  -  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ,  Planejamento da An\u00e1lise de tarefas e Storyboard"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#35-sprint-5-planejamento-do-prototipo-de-papel-relato-do-resultado-planejamento-do-storyboard-e-analise-tarefas","text":"Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de resultados an\u00e1lise de tarefas Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho 29/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de resultados storyboard Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 29/03 Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento do prot\u00f3tipo de papel Erick Levy e Douglas Monteles Antonio Igor e Valderson Pontes 29/03 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 5 Todos Todos 30/03 Tabela 6 - Referente as Tarefas da Sprint 5","title":"3.5 Sprint 5 -  Planejamento do prot\u00f3tipo de papel, Relato do Resultado Planejamento do Storyboard e An\u00e1lise tarefas"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#36-sprint-6-verificacao-dos-artefatos","text":"Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Adi\u00e7\u00e3o do HeatMap Antonio Igor Erick Levy 05/04 Melhorar descri\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio Erick Levy Antonio Igor 05/04 Explicar outra t\u00e9cnica de modelagem na an\u00e1lise de tarefas Valderson Pontes Antonio Igor 05/04 Melhorar princ\u00edpios gerais Antonio Igor Erick Levy 05/04 AHT ser feita a partir do storyboard Antonio Igor Erick Levy 05/04 Melhorar relato dos resultados no arquivos de planejamento Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Eliseu Kadesh 05/04 Detalhar valida\u00e7\u00e3o dos storyboards Valderson Pontes Antonio Igor e Erick Levy 05/04 Melhorar t\u00f3picos no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Eliseu Kadesh Antonio Igor e Valderson Pontes 05/04 Inserir ferramentas que ser\u00e3o utilizadas para fazer as entrevistas Antonio Igor Erick Levy 05/04 Utilizar framework DECIDE nos planejamentos Douglas Monteles Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 05/04 Cria\u00e7\u00e3o dos documentos para realizar a verifica\u00e7\u00e3o Antonio Igor Erick Levy e Valderson Pontes 05/04 Aplica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Todos Todos 05/04 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 6 Todos Todos 06/04 Tabela 7 - Referente as Tarefas da Sprint 6","title":"3.6 Sprint 6 - Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#37-sprint-7-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-baixa-fidelidade-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade-e-o-planejamento-da-avaliacao-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"Tarefas Respons\u00e1vel Revisor Entrega Limite Cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Antonio Igor , Rodrigo Carvalho , Valderson Pontes e Eliseu Kadesh Erick Levy 10/04 Cria\u00e7\u00e3o do documento de resultados prot\u00f3tipo papel Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 10/04 Cria\u00e7\u00e3o do documento de entrevista Erick Levy , Douglas Monteles , Rodrigo Carvalho e Antonio Igor Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 10/04 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 7 Todos Todos 11/04 Tabela 8 - Referente as Tarefas da Sprint 7","title":"3.7 Sprint 7  -  Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#4-heatmap","text":"Com base nos hor\u00e1rios de todos os membros, constru\u00edmos um heatmap (ou mapa de calor) para nos organizarmos durante as sprints. Figura 1: Mapa de calor (Heatmap)","title":"4. Heatmap"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#5-conclusao","text":"Conclui-se que o uso de cronograma com o uso de pr\u00e1ticas \u00e1geis foi essencial para produzir e melhorar ao todo o projeto, al\u00e9m de ajudar a dividir em pequenas tarefas e ser \u00fatil para determinar o que deveria ser entregue com base no cronograma.","title":"5. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma Antonio Igor Valderson Pontes 10/02 1.0.1 Altera\u00e7\u00e3o no formato do cronograma Antonio Igor Valderson Pontes 19/02 1.0.2 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de objetivo ao documento Antonio Igor Eliseu Kadesh 27/02 1.2.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 2 Antonio Igor Erick Levy e Eliseu Kadesh 14/03 1.3.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 3 Antonio Igor Erick Levy e Eliseu Kadesh 16/03 1.4.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 4 Antonio Igor Erick Levy 30/03 1.5.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 5 Antonio Igor Erick Levy 04/04 1.6.0 Adi\u00e7\u00e3o do heatmap Antonio Igor Erick Levy 06/04 1.7.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 6 Antonio Igor Erick Levy , Rodrigo Carvalho , Eliseu Kadesh , Valderson Pontes e Douglas Monteles 11/04 1.8.0 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de sprint 7 Antonio Igor Erick Levy , Rodrigo Carvalho , Eliseu Kadesh , Valderson Pontes e Douglas Monteles 12/04 1.8.1 Corre\u00e7\u00e3o das legendas nas tabelas Erick Levy Antonio Igor 17/04 1.8.2 Finaliza\u00e7\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es Erick Levy Antonio Igor","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/","text":"Ferramentas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Levantamento de todas as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas para o desenvolvimento deste projeto, bem como uma breve descri\u00e7\u00e3o de sua utilidade para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. 2. Objetivo Este documento tem como objetivo transparecer sobre todas as ferramentas utilizadas no decorrer de todo o projeto. Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o O Git \u00e9 uma ferramenta de versionamento de c\u00f3digo utilizado para controle de vers\u00f5es de um software, mas pode ser empregado para registar o hist\u00f3rico de vers\u00f5es de qualquer arquivo. GitHub \u00e9 perfeito para a hospedagem remota de reposit\u00f3rios de c\u00f3digo-fonte utilizando o Git e \u00e9 tamb\u00e9m uma rede social utilizada amplamente pelos programadores espalhados pelo mundo. Optamos por utilizar o Telegram por sua praticidade em estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o em grupo e tendo em vista que todos os membros do grupo j\u00e1 utilizam essa plataforma para troca de mensagens. O Trello se mostrou uma eficaz ferramenta de gest\u00e3o de projeto, auxiliando na distribui\u00e7\u00e3o de atividades, no monitoramento do progresso de cada integrante do grupo e na produtividade em geral. O YouTube \u00e9 uma excelente plataforma para o compartilhamento de v\u00eddeos sobre os mais diversos conte\u00fados e ser\u00e1 utilizado pelo grupo para disponibiliza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos referentes \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es feitas ao longo do semestre. O Figma \u00e9 um eficaz software no processo de prototipagem de design de projetos, acess\u00edvel de forma online ou por meio da sua instala\u00e7\u00e3o para desktop, dispon\u00edvel para sistemas operacionais GNU/Linux, MacOS ou Windows. O Microsoft Teams \u00e9 um aplicativo para reuni\u00f5es, oficialmente adotado pela Universidade de Bras\u00edlia e ser\u00e1 utilizado para realizar a grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es. O Excel \u00e9 um aplicativo para a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de planilhas, utilizado pelo grupo para a cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Visual Studio Code \u00e9 uma ferramenta para a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de projetos nas mais diversas linguagens de programa\u00e7\u00e3o, neste projeto ele \u00e9 utilizado para criar e editar documentos em Markdown (.md). O Discord \u00e9 utilizado para as reuni\u00f5es online do grupo para tratar sobre as Sprints e outros assuntos relacionados ao projeto, tamb\u00e9m \u00e9 uma alternativa para a realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es. O streamlabs OBS \u00e9 uma ferramenta que pode ser utilizada para a grava\u00e7\u00e3o de entrevistas e reuni\u00f5es realizadas no discord. Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto 3. Conclus\u00e3o Desta forma notamos que as ferramentas apresentadas foram uma forma de melhorar o projeto ao todo no desenvolvimento dele, sem elas possivelmente teriam aparecido dificuldades em concluir o projeto. 4. Refer\u00eancias Git, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://git-scm.com >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. GitHub, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://github.com/about >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Telegram, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://telegram.org/faq#p-o-que-e-telegram-o-que-faco-aqui >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Trello, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://trello.com/tour >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. YouTube, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://about.youtube >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Figma, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://www.figma.com/about >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Microsoft Teams, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Microsoft Excel, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-365/excel >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Visual Studio Code, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://visualstudio.microsoft.com/pt-br >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Discord, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://discord.com/company >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. 5. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 03/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da tabela de ferramentas. Douglas Monteles Erick Levy 11/02/2022 1.0.1 Adicionando as imagens. Douglas Monteles Erick Levy 11/02/2022 1.0.2 Adicionando mais algumas ferramentas. Douglas Monteles Erick Levy 11/02/2022 1.0.3 Corringindo a axibi\u00e7\u00e3o de algumas imagens das ferramentas. Douglas Monteles Erick Levy 12/02/2022 1.0.4 Corringindo o caminho das imagens Douglas Monteles Erick Levy 19/02/2022 1.0.5 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o feedback da entrega 1 Douglas Monteles Antonio Igor 17/04/2022 1.0.5 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o feedback e para entrega final Erick Levy Antonio Igor","title":"Ferramentas"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#ferramentas","text":"","title":"Ferramentas"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#1-introducao","text":"Levantamento de todas as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas para o desenvolvimento deste projeto, bem como uma breve descri\u00e7\u00e3o de sua utilidade para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#2-objetivo","text":"Este documento tem como objetivo transparecer sobre todas as ferramentas utilizadas no decorrer de todo o projeto. Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o O Git \u00e9 uma ferramenta de versionamento de c\u00f3digo utilizado para controle de vers\u00f5es de um software, mas pode ser empregado para registar o hist\u00f3rico de vers\u00f5es de qualquer arquivo. GitHub \u00e9 perfeito para a hospedagem remota de reposit\u00f3rios de c\u00f3digo-fonte utilizando o Git e \u00e9 tamb\u00e9m uma rede social utilizada amplamente pelos programadores espalhados pelo mundo. Optamos por utilizar o Telegram por sua praticidade em estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o em grupo e tendo em vista que todos os membros do grupo j\u00e1 utilizam essa plataforma para troca de mensagens. O Trello se mostrou uma eficaz ferramenta de gest\u00e3o de projeto, auxiliando na distribui\u00e7\u00e3o de atividades, no monitoramento do progresso de cada integrante do grupo e na produtividade em geral. O YouTube \u00e9 uma excelente plataforma para o compartilhamento de v\u00eddeos sobre os mais diversos conte\u00fados e ser\u00e1 utilizado pelo grupo para disponibiliza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos referentes \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es feitas ao longo do semestre. O Figma \u00e9 um eficaz software no processo de prototipagem de design de projetos, acess\u00edvel de forma online ou por meio da sua instala\u00e7\u00e3o para desktop, dispon\u00edvel para sistemas operacionais GNU/Linux, MacOS ou Windows. O Microsoft Teams \u00e9 um aplicativo para reuni\u00f5es, oficialmente adotado pela Universidade de Bras\u00edlia e ser\u00e1 utilizado para realizar a grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es. O Excel \u00e9 um aplicativo para a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de planilhas, utilizado pelo grupo para a cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Visual Studio Code \u00e9 uma ferramenta para a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de projetos nas mais diversas linguagens de programa\u00e7\u00e3o, neste projeto ele \u00e9 utilizado para criar e editar documentos em Markdown (.md). O Discord \u00e9 utilizado para as reuni\u00f5es online do grupo para tratar sobre as Sprints e outros assuntos relacionados ao projeto, tamb\u00e9m \u00e9 uma alternativa para a realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es. O streamlabs OBS \u00e9 uma ferramenta que pode ser utilizada para a grava\u00e7\u00e3o de entrevistas e reuni\u00f5es realizadas no discord. Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto","title":"2. Objetivo"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#3-conclusao","text":"Desta forma notamos que as ferramentas apresentadas foram uma forma de melhorar o projeto ao todo no desenvolvimento dele, sem elas possivelmente teriam aparecido dificuldades em concluir o projeto.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#4-referencias","text":"Git, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://git-scm.com >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. GitHub, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://github.com/about >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Telegram, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://telegram.org/faq#p-o-que-e-telegram-o-que-faco-aqui >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Trello, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://trello.com/tour >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. YouTube, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://about.youtube >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Figma, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://www.figma.com/about >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Microsoft Teams, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Microsoft Excel, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-365/excel >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Visual Studio Code, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://visualstudio.microsoft.com/pt-br >. Acesso em: 14 fevereiro 2022. Discord, 2022 . Dispon\u00edvel em: < https://discord.com/company >. Acesso em: 14 fevereiro 2022.","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#5-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 03/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da tabela de ferramentas. Douglas Monteles Erick Levy 11/02/2022 1.0.1 Adicionando as imagens. Douglas Monteles Erick Levy 11/02/2022 1.0.2 Adicionando mais algumas ferramentas. Douglas Monteles Erick Levy 11/02/2022 1.0.3 Corringindo a axibi\u00e7\u00e3o de algumas imagens das ferramentas. Douglas Monteles Erick Levy 12/02/2022 1.0.4 Corringindo o caminho das imagens Douglas Monteles Erick Levy 19/02/2022 1.0.5 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o feedback da entrega 1 Douglas Monteles Antonio Igor 17/04/2022 1.0.5 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o feedback e para entrega final Erick Levy Antonio Igor","title":"5. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/","text":"Metodologia 1. Introdu\u00e7\u00e3o Este documento tem como objetivo apresentar as metodologias e abordagens que ser\u00e3o utilizadas durante o desenvolvimento do projeto. Estas metodologias ser\u00e3o utilizadas para facilitar o desenvolvimento, sabendo que as atividades propostas por essas metodologias ser\u00e3o adaptadas de acordo com a realidade do desenvolvimento do projeto, e de acordo com a din\u00e2mica da disciplina, focando principalmente utilizar as metodologias como facilitadores do aprendizado de IHC atrav\u00e9s do desenvolvimento. 2. Scrum O Scrum \u00e9 um conjunto de boas pr\u00e1ticas empregado no gerenciamento de projetos, em que n\u00e3o se conhece todas as etapas ou necessidades. Focado nos membros da equipe, o Scrum torna os processos mais simples e claros, pois mant\u00e9m registros vis\u00edveis sobre o andamento de todas as etapas. Assim, os integrantes do grupo sabem em que fase o projeto est\u00e1, o que j\u00e1 foi conclu\u00eddo e o que falta ser feito para a sua entrega. As pr\u00e1ticas do scrum que decidimos utilizar s\u00e3o: Sprints: O cronograma \u00e9 dividido em sprints, cada sprint ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de mais ou menos 1 semana; Sprint Planning: ao iniciar uma sprint, ser\u00e1 realizado o planejamento da mesma fazendo a utiliza\u00e7\u00e3o do Backlog do Produto para definir as tarefas que ser\u00e3o adicionadas ao Backlog da Sprint; Daily Meeting: de segunda a sexta ser\u00e3o realizados, por meio do canal de texto no Discord, compartilhamentos sobre o andamento individual por parte de cada participante, procurando notificar o que fez naquele dia, o que pretende fazer no pr\u00f3ximo e as adversidades passadas; Review e Retrospectiva: no final das sprints ser\u00e1 realizada a reuni\u00e3o de retrospectiva e revis\u00e3o da sprint, para discutir o andamento da sprint terminada e elicitar pontos de melhorias para as pr\u00f3ximas. 3. Extreme Programming Com o advento do manifesto \u00e1gil, nasce a metodologia [Extreme Programming (XP)](http://www.extremeprogramming.org/). Visando sempre uma maior qualidade, um menor tempo e a economia, essa metodologia apresenta um conjunto de valores, princ\u00edpios e pr\u00e1ticas muito diferentes das formas tradicionais de se desenvolver software. Dentre as pr\u00e1ticas e conceitos dessa metodologia, a equipe optou por fazer a utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes: Baby Steps: nas implementa\u00e7\u00f5es e tratativas gerais do projeto, ser\u00e3o feitas apenas pequenas mudan\u00e7as de cada vez com o intuito de se avan\u00e7ar sempre um pouco por vez, por\u00e9m, com seguran\u00e7a; Valores: ser\u00e3o adotados os valores do XP; Pair Programming: sempre que cab\u00edvel, as tarefas ser\u00e3o designadas para duplas, visando uma qualidade maior e o compartilhamento do conhecimento. 4. Kanban O Kanban se baseia em t\u00e9cnicas que controlam e fazem a gest\u00e3o de fluxos de produ\u00e7\u00e3o, com foco no aumento de produtividade e organiza\u00e7\u00e3o de projetos. O Kanban \u00e9 organizado em um quadro de cart\u00f5es, em que cada cart\u00e3o representa uma atividade, onde existe um controle do fluxo dessas tarefas. As fases do desenvolvimento dessas tarefas s\u00e3o dividas em 3 atividades b\u00e1sicas : \"A fazer\"(To Do), \"Em progresso\"(In Progress) e \"Feito\"(Done), mas podendo ser adicionado outros fluxos. Para implementar a t\u00e9cnica do Kanban, utilizaremos a ferramenta web Trello , para dividir as atividades e organizar os fluxos. 5. Comunica\u00e7\u00e3o Uma boa comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para que o desenvolvimento seja efetivo, por isso escolher as melhores ferramentas para auxiliar na comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 de extrema import\u00e2ncia. A equipe utilizar\u00e1 como meio de comunica\u00e7\u00e3o: Issues do Github para discuss\u00e3o de melhorias na documenta\u00e7\u00e3o e descrever as novas atividades; Telegram para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e mais efetiva, podendo at\u00e9 ser feita as Dailys utilizando esse meio; O aplicativo Discord para reuni\u00f5es, e discuss\u00f5es mais longas; 6. Conclus\u00e3o As metodologias propostas foram de grande import\u00e2ncia para a produ\u00e7\u00e3o do projeto no decorrer do curso, o uso de pr\u00e1ticas \u00e1geis foi essencial junto da divis\u00e3o de pap\u00e9is pelos membros e o pair programming na divis\u00e3o de tarefas em dupla para uma produ\u00e7\u00e3o acelerada. 7. Refer\u00eancias SCRUM, Metodologia \u00c1gil. Dispon\u00edvel em: https://www.scrum.org/ KANBAN. Dispon\u00edvel em https://pt.wikipedia.org/wiki/Kanban Extreme Programming (XP). Dispon\u00edvel em http://www.extremeprogramming.org/ 8. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/02 1.0.0 Abertura do documento Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 17/04 1.1.0 Abertura do documento Erick Levy Antonio Igor","title":"Metodologia"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#metodologia","text":"","title":"Metodologia"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#1-introducao","text":"Este documento tem como objetivo apresentar as metodologias e abordagens que ser\u00e3o utilizadas durante o desenvolvimento do projeto. Estas metodologias ser\u00e3o utilizadas para facilitar o desenvolvimento, sabendo que as atividades propostas por essas metodologias ser\u00e3o adaptadas de acordo com a realidade do desenvolvimento do projeto, e de acordo com a din\u00e2mica da disciplina, focando principalmente utilizar as metodologias como facilitadores do aprendizado de IHC atrav\u00e9s do desenvolvimento.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#2-scrum","text":"O Scrum \u00e9 um conjunto de boas pr\u00e1ticas empregado no gerenciamento de projetos, em que n\u00e3o se conhece todas as etapas ou necessidades. Focado nos membros da equipe, o Scrum torna os processos mais simples e claros, pois mant\u00e9m registros vis\u00edveis sobre o andamento de todas as etapas. Assim, os integrantes do grupo sabem em que fase o projeto est\u00e1, o que j\u00e1 foi conclu\u00eddo e o que falta ser feito para a sua entrega. As pr\u00e1ticas do scrum que decidimos utilizar s\u00e3o: Sprints: O cronograma \u00e9 dividido em sprints, cada sprint ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de mais ou menos 1 semana; Sprint Planning: ao iniciar uma sprint, ser\u00e1 realizado o planejamento da mesma fazendo a utiliza\u00e7\u00e3o do Backlog do Produto para definir as tarefas que ser\u00e3o adicionadas ao Backlog da Sprint; Daily Meeting: de segunda a sexta ser\u00e3o realizados, por meio do canal de texto no Discord, compartilhamentos sobre o andamento individual por parte de cada participante, procurando notificar o que fez naquele dia, o que pretende fazer no pr\u00f3ximo e as adversidades passadas; Review e Retrospectiva: no final das sprints ser\u00e1 realizada a reuni\u00e3o de retrospectiva e revis\u00e3o da sprint, para discutir o andamento da sprint terminada e elicitar pontos de melhorias para as pr\u00f3ximas.","title":"2. Scrum"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#3-extreme-programming","text":"Com o advento do manifesto \u00e1gil, nasce a metodologia [Extreme Programming (XP)](http://www.extremeprogramming.org/). Visando sempre uma maior qualidade, um menor tempo e a economia, essa metodologia apresenta um conjunto de valores, princ\u00edpios e pr\u00e1ticas muito diferentes das formas tradicionais de se desenvolver software. Dentre as pr\u00e1ticas e conceitos dessa metodologia, a equipe optou por fazer a utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes: Baby Steps: nas implementa\u00e7\u00f5es e tratativas gerais do projeto, ser\u00e3o feitas apenas pequenas mudan\u00e7as de cada vez com o intuito de se avan\u00e7ar sempre um pouco por vez, por\u00e9m, com seguran\u00e7a; Valores: ser\u00e3o adotados os valores do XP; Pair Programming: sempre que cab\u00edvel, as tarefas ser\u00e3o designadas para duplas, visando uma qualidade maior e o compartilhamento do conhecimento.","title":"3. Extreme Programming"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#4-kanban","text":"O Kanban se baseia em t\u00e9cnicas que controlam e fazem a gest\u00e3o de fluxos de produ\u00e7\u00e3o, com foco no aumento de produtividade e organiza\u00e7\u00e3o de projetos. O Kanban \u00e9 organizado em um quadro de cart\u00f5es, em que cada cart\u00e3o representa uma atividade, onde existe um controle do fluxo dessas tarefas. As fases do desenvolvimento dessas tarefas s\u00e3o dividas em 3 atividades b\u00e1sicas : \"A fazer\"(To Do), \"Em progresso\"(In Progress) e \"Feito\"(Done), mas podendo ser adicionado outros fluxos. Para implementar a t\u00e9cnica do Kanban, utilizaremos a ferramenta web Trello , para dividir as atividades e organizar os fluxos.","title":"4. Kanban"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#5-comunicacao","text":"Uma boa comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para que o desenvolvimento seja efetivo, por isso escolher as melhores ferramentas para auxiliar na comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 de extrema import\u00e2ncia. A equipe utilizar\u00e1 como meio de comunica\u00e7\u00e3o: Issues do Github para discuss\u00e3o de melhorias na documenta\u00e7\u00e3o e descrever as novas atividades; Telegram para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e mais efetiva, podendo at\u00e9 ser feita as Dailys utilizando esse meio; O aplicativo Discord para reuni\u00f5es, e discuss\u00f5es mais longas;","title":"5. Comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#6-conclusao","text":"As metodologias propostas foram de grande import\u00e2ncia para a produ\u00e7\u00e3o do projeto no decorrer do curso, o uso de pr\u00e1ticas \u00e1geis foi essencial junto da divis\u00e3o de pap\u00e9is pelos membros e o pair programming na divis\u00e3o de tarefas em dupla para uma produ\u00e7\u00e3o acelerada.","title":"6. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#7-referencias","text":"SCRUM, Metodologia \u00c1gil. Dispon\u00edvel em: https://www.scrum.org/ KANBAN. Dispon\u00edvel em https://pt.wikipedia.org/wiki/Kanban Extreme Programming (XP). Dispon\u00edvel em http://www.extremeprogramming.org/","title":"7. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#8-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/02 1.0.0 Abertura do documento Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 17/04 1.1.0 Abertura do documento Erick Levy Antonio Igor","title":"8. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/","text":"Processos de Design 1. O que \u00e9 processo de design ? Processo de Design e a jun\u00e7\u00e3o de atividades b\u00e1sicas como an\u00e1lise de situa\u00e7\u00e3o, a s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada a situa\u00e7\u00e3o atual do projeto. Em cada processo detalha as atividades b\u00e1sicas: executar cada atividade, sequ\u00eancia a serem executadas, atividades a serem repetidas, artefatos consumidos e produzidos em cada uma delas 2. Objetivos Busca atender e servir em primeiro lugar aos usu\u00e1rios e aos demais envolvidos, e n\u00e3o \u00e0s tecnologias. Esses processos s\u00e3o centrados no usu\u00e1rio e seguem os princ\u00edpios (Gould e Lewis, 1985). Foco no usu\u00e1rio: O Designer deve projetar a intera\u00e7\u00e3o e a interface para atender as necessidades dos usu\u00e1rios para alcan\u00e7arem seus objetivos M\u00e9tricas observ\u00e1veis: O processo de design deve permitir a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos que usem simula\u00e7\u00f5es ou prot\u00f3tipos do sistema para realizar suas atividades e objetivos Design iterativo Quando problemas forem encontrados durante os experimentos com usu\u00e1rios, eles dever\u00e3o ser corrigidos. 3. Tipos de processo de design 3.1. Ciclo de Vida em Estrela O ciclo de vida em estrela foi desenvolvido por Hix e Hartson em 1993, sendo compostos por seis principais atividades. Analise de tarefas: Atividade respons\u00e1vel da situa\u00e7\u00e3o atual e levantamento de necessidades oportunidades de melhoria Prototipa\u00e7\u00e3o: vers\u00f5es interativas das propostas de solu\u00e7\u00e3o s\u00e3o elaboradas para serem avaliadas. Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos: interpreta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise, defini\u00e7\u00e3o de problemas que devem ser resolvidos com uma solu\u00e7\u00e3o de IHC. Projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design: Solu\u00e7\u00e3o de IHC e concebida Implementa\u00e7\u00e3o: Sistema interativo final e desenvolvido Avalia\u00e7\u00e3o: E o modo central do Ciclo de vida em estrela, ela deve verificar os dados coletados tanto na atividade de an\u00e1lise e os requisitos especificados se est\u00e3o de acordo com as necessidades e realidade dos usu\u00e1rios. 3.2. Engenharia de Usabilidade de Nielsen Nielsen definiu como um conjunto de atividades que devem ser feitas durante o processo de vida do produto. 3.2.1. Atividades: Conhecer o usu\u00e1rio Realizar uma an\u00e1lise competitiva Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidades Cria\u00e7\u00e3o dos design paralelos Realizar uma an\u00e1lise competitiva Adotar um design participativo Criar um design do coordenador da interface com um todo Aplica\u00e7\u00e3o de diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica Criar prot\u00f3tipos Realizar teste emp\u00edricos Praticar Design iterativo 3.3. Engenharia de Usabilidade de Mayhew Mayhew prop\u00f4s um ciclo de vida para a engenharia de usabilidade em 1999. Com uma vis\u00e3o que busca compreender os fen\u00f4menos na sua totalidade , esse processo de design re\u00fane e organiza diferentes atividades em IHC para orientar o trabalho do designer em uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa. Mayhem apresenta 3 fases de processos iterativos que este s\u00e3o: An\u00e1lise de requisitos: s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lises de tarefas com possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema \u00e9 executado . Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento: Objetivo conceber uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda \u00e0s metas de usabilidade estabelecidas na fase anterior. Instala\u00e7\u00e3o: O designer deve coletar opini\u00f5es dos usu\u00e1rios depois de algum tempo de uso pelo usu\u00e1rio. 3.4. Design Contextual \u00c9 um processo de IHC que orienta o designer a compreender ao fundo as necessidades dos usu\u00e1rios com uma investiga\u00e7\u00e3o minuciosa do contexto de uso . 3.4.1. Atividades de Design contextual: Investiga\u00e7\u00e3o contextual Modelagem do trabalho Consolida\u00e7\u00e3o Reprojeto do trabalho Projeto do ambiente do usu\u00e1rio Prototipa\u00e7\u00e3o e teste com usu\u00e1rios 3.5. Design Baseado em Cen\u00e1rios \u00c9 um processo que utiliza diferentes tipos de cen\u00e1rios como representa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e fundamental durante todas as atividades envolvidas na concep\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o de IHC . 3.6. Design Dirigido por Objetivos O design dirigido por objetivos \u00e9 um processo sistem\u00e1tico proposto para investigar e atender \u00e0s necessidades e aos objetivos dos usu\u00e1rios. Guiar o designer a projetar uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que seja criativa e apoie os usu\u00e1rios a atingirem seus objetivos, sendo o diferencial incentivar o designar a explorar tecnologias em todo seu potencial para oferecer maneiras diversificados para os usu\u00e1rios chegarem aos seus objetivos. Esse processo \u00e9 dividido em seis fases : pesquisar, modelar, definir requisitos,projetar, refinar e manter. Pesquisa: o designer est\u00e1 empenhado em conhecer o usu\u00e1rio e investigar os comportamentos no qual encaminha seus objetivos e motiva\u00e7\u00f5es nas atividades enquanto manipula alguns artefatos, o dom\u00ednio do sistema e o contexto de uso. Modelagem: Tem como meta organizar e registrar o conhecimento adquirido durante a fase de pesquisa atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de modelos do usu\u00e1rio pelo, dom\u00ednio e contexto de uso. Defini\u00e7\u00e3o de requisitos: o designer interpreta as informa\u00e7\u00f5es coletadas e estruturadas nos modelos para definir os requisitos para os usu\u00e1rios, neg\u00f3cios e t\u00e9cnicos. Projetar: O designer concebe uma solu\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o e um esbo\u00e7o de interface pouco detalhado. Sua preocupa\u00e7\u00e3o principal est\u00e1 na concep\u00e7\u00e3o da estrutura do projeto e do comportamento da interface para o usu\u00e1rio. Refinar e manter: \u00c9 um polimento da documenta\u00e7\u00e3o detalhada da solu\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o e de interface projetada, al\u00e9m de manter a coer\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o proposta enquanto acomoda as limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas imprevistas. 3.7. Design Centrado na Comunica\u00e7\u00e3o O design centrado na comunica\u00e7\u00e3o (Barbosa et al., 2005) tem como base te\u00f3rica a engenharia semi\u00f3tica que v\u00ea a IHC como uma comunica\u00e7\u00e3o mediada por computador entre designers e usu\u00e1rios em tempo de intera\u00e7\u00e3o. O sistema fala em nome de seus criadores em v\u00e1rios tipos de conversas especificado em tempo de design. An\u00e1lise: O foco da an\u00e1lise e observar cada indiv\u00edduo envolvido no processo de design. Projeto de intera\u00e7\u00e3o e interface: Elabora\u00e7\u00e3o do sistema de ajuda e metamensagem com a modelagem de intera\u00e7\u00e3o como conversa. Projeto de intera\u00e7\u00e3o e interface: A avalia\u00e7\u00e3o deste Design \u00e9 focado na comunica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para alcan\u00e7ar seus objetivos sendo projetada para eles,mas n\u00e3o por eles. 4. Conclus\u00e3o de escolha do tipo de processo de Design Escolhemos o Mayhem ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com todos os integrantes e a realiza\u00e7\u00e3o de uma vota\u00e7\u00e3o. 5. Refer\u00eancias Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de processos de design Erick Levy Antonio Igor Erick Levy 13/02 1.0.1 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Erick Levy 13/02 1.0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Erick Levy AntonioIgorCarvalho Erick Levy 24/02 1.0.3 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o feedback da entrega 1 Erick Levy Antonio Igor Erick Levy 24/02 1.0.4 Corre\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de revisores Eliseu Kadesh Erick Levy","title":"Processos de Design"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#processos-de-design","text":"","title":"Processos de Design"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#1-o-que-e-processo-de-design","text":"Processo de Design e a jun\u00e7\u00e3o de atividades b\u00e1sicas como an\u00e1lise de situa\u00e7\u00e3o, a s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada a situa\u00e7\u00e3o atual do projeto. Em cada processo detalha as atividades b\u00e1sicas: executar cada atividade, sequ\u00eancia a serem executadas, atividades a serem repetidas, artefatos consumidos e produzidos em cada uma delas","title":"1. O que \u00e9 processo de design ?"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#2-objetivos","text":"Busca atender e servir em primeiro lugar aos usu\u00e1rios e aos demais envolvidos, e n\u00e3o \u00e0s tecnologias. Esses processos s\u00e3o centrados no usu\u00e1rio e seguem os princ\u00edpios (Gould e Lewis, 1985). Foco no usu\u00e1rio: O Designer deve projetar a intera\u00e7\u00e3o e a interface para atender as necessidades dos usu\u00e1rios para alcan\u00e7arem seus objetivos M\u00e9tricas observ\u00e1veis: O processo de design deve permitir a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos que usem simula\u00e7\u00f5es ou prot\u00f3tipos do sistema para realizar suas atividades e objetivos Design iterativo Quando problemas forem encontrados durante os experimentos com usu\u00e1rios, eles dever\u00e3o ser corrigidos.","title":"2. Objetivos"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#3-tipos-de-processo-de-design","text":"","title":"3. Tipos de processo de design"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#31-ciclo-de-vida-em-estrela","text":"O ciclo de vida em estrela foi desenvolvido por Hix e Hartson em 1993, sendo compostos por seis principais atividades. Analise de tarefas: Atividade respons\u00e1vel da situa\u00e7\u00e3o atual e levantamento de necessidades oportunidades de melhoria Prototipa\u00e7\u00e3o: vers\u00f5es interativas das propostas de solu\u00e7\u00e3o s\u00e3o elaboradas para serem avaliadas. Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos: interpreta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise, defini\u00e7\u00e3o de problemas que devem ser resolvidos com uma solu\u00e7\u00e3o de IHC. Projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design: Solu\u00e7\u00e3o de IHC e concebida Implementa\u00e7\u00e3o: Sistema interativo final e desenvolvido Avalia\u00e7\u00e3o: E o modo central do Ciclo de vida em estrela, ela deve verificar os dados coletados tanto na atividade de an\u00e1lise e os requisitos especificados se est\u00e3o de acordo com as necessidades e realidade dos usu\u00e1rios.","title":"3.1. Ciclo de Vida em Estrela"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#32-engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","text":"Nielsen definiu como um conjunto de atividades que devem ser feitas durante o processo de vida do produto.","title":"3.2. Engenharia de Usabilidade de Nielsen"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#321-atividades","text":"Conhecer o usu\u00e1rio Realizar uma an\u00e1lise competitiva Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidades Cria\u00e7\u00e3o dos design paralelos Realizar uma an\u00e1lise competitiva Adotar um design participativo Criar um design do coordenador da interface com um todo Aplica\u00e7\u00e3o de diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica Criar prot\u00f3tipos Realizar teste emp\u00edricos Praticar Design iterativo","title":"3.2.1.  Atividades:"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#33-engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","text":"Mayhew prop\u00f4s um ciclo de vida para a engenharia de usabilidade em 1999. Com uma vis\u00e3o que busca compreender os fen\u00f4menos na sua totalidade , esse processo de design re\u00fane e organiza diferentes atividades em IHC para orientar o trabalho do designer em uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa. Mayhem apresenta 3 fases de processos iterativos que este s\u00e3o: An\u00e1lise de requisitos: s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lises de tarefas com possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema \u00e9 executado . Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento: Objetivo conceber uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda \u00e0s metas de usabilidade estabelecidas na fase anterior. Instala\u00e7\u00e3o: O designer deve coletar opini\u00f5es dos usu\u00e1rios depois de algum tempo de uso pelo usu\u00e1rio.","title":"3.3. Engenharia de Usabilidade de Mayhew"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#34-design-contextual","text":"\u00c9 um processo de IHC que orienta o designer a compreender ao fundo as necessidades dos usu\u00e1rios com uma investiga\u00e7\u00e3o minuciosa do contexto de uso .","title":"3.4. Design Contextual"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#341-atividades-de-design-contextual","text":"Investiga\u00e7\u00e3o contextual Modelagem do trabalho Consolida\u00e7\u00e3o Reprojeto do trabalho Projeto do ambiente do usu\u00e1rio Prototipa\u00e7\u00e3o e teste com usu\u00e1rios","title":"3.4.1. Atividades de Design contextual:"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#35-design-baseado-em-cenarios","text":"\u00c9 um processo que utiliza diferentes tipos de cen\u00e1rios como representa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e fundamental durante todas as atividades envolvidas na concep\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o de IHC .","title":"3.5. Design Baseado em Cen\u00e1rios"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#36-design-dirigido-por-objetivos","text":"O design dirigido por objetivos \u00e9 um processo sistem\u00e1tico proposto para investigar e atender \u00e0s necessidades e aos objetivos dos usu\u00e1rios. Guiar o designer a projetar uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que seja criativa e apoie os usu\u00e1rios a atingirem seus objetivos, sendo o diferencial incentivar o designar a explorar tecnologias em todo seu potencial para oferecer maneiras diversificados para os usu\u00e1rios chegarem aos seus objetivos. Esse processo \u00e9 dividido em seis fases : pesquisar, modelar, definir requisitos,projetar, refinar e manter. Pesquisa: o designer est\u00e1 empenhado em conhecer o usu\u00e1rio e investigar os comportamentos no qual encaminha seus objetivos e motiva\u00e7\u00f5es nas atividades enquanto manipula alguns artefatos, o dom\u00ednio do sistema e o contexto de uso. Modelagem: Tem como meta organizar e registrar o conhecimento adquirido durante a fase de pesquisa atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de modelos do usu\u00e1rio pelo, dom\u00ednio e contexto de uso. Defini\u00e7\u00e3o de requisitos: o designer interpreta as informa\u00e7\u00f5es coletadas e estruturadas nos modelos para definir os requisitos para os usu\u00e1rios, neg\u00f3cios e t\u00e9cnicos. Projetar: O designer concebe uma solu\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o e um esbo\u00e7o de interface pouco detalhado. Sua preocupa\u00e7\u00e3o principal est\u00e1 na concep\u00e7\u00e3o da estrutura do projeto e do comportamento da interface para o usu\u00e1rio. Refinar e manter: \u00c9 um polimento da documenta\u00e7\u00e3o detalhada da solu\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o e de interface projetada, al\u00e9m de manter a coer\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o proposta enquanto acomoda as limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas imprevistas.","title":"3.6. Design Dirigido por Objetivos"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#37-design-centrado-na-comunicacao","text":"O design centrado na comunica\u00e7\u00e3o (Barbosa et al., 2005) tem como base te\u00f3rica a engenharia semi\u00f3tica que v\u00ea a IHC como uma comunica\u00e7\u00e3o mediada por computador entre designers e usu\u00e1rios em tempo de intera\u00e7\u00e3o. O sistema fala em nome de seus criadores em v\u00e1rios tipos de conversas especificado em tempo de design. An\u00e1lise: O foco da an\u00e1lise e observar cada indiv\u00edduo envolvido no processo de design. Projeto de intera\u00e7\u00e3o e interface: Elabora\u00e7\u00e3o do sistema de ajuda e metamensagem com a modelagem de intera\u00e7\u00e3o como conversa. Projeto de intera\u00e7\u00e3o e interface: A avalia\u00e7\u00e3o deste Design \u00e9 focado na comunica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para alcan\u00e7ar seus objetivos sendo projetada para eles,mas n\u00e3o por eles.","title":"3.7. Design Centrado na Comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#4-conclusao-de-escolha-do-tipo-de-processo-de-design","text":"Escolhemos o Mayhem ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com todos os integrantes e a realiza\u00e7\u00e3o de uma vota\u00e7\u00e3o.","title":"4. Conclus\u00e3o de escolha do tipo de processo de Design"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#5-referencias","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de processos de design Erick Levy Antonio Igor Erick Levy 13/02 1.0.1 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Erick Levy 13/02 1.0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Erick Levy AntonioIgorCarvalho Erick Levy 24/02 1.0.3 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o feedback da entrega 1 Erick Levy Antonio Igor Erick Levy 24/02 1.0.4 Corre\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de revisores Eliseu Kadesh Erick Levy","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/","text":"Site Escolhido Figura 1 \u2013 Bras\u00e3o da prefeitura de Verdel\u00e2ndia. 1. Introdu\u00e7\u00e3o O site escolhido para ser feito uma avalia\u00e7\u00e3o foi o da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia-MG . O site possui diversas funcionalidades, assim como informar os moradores da cidade sobre todas as not\u00edcias da cidade, informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os, conv\u00eanios, contatos, portal da transpar\u00eancia entre outros. 2. Objetivos Verificar atrav\u00e9s de perguntas se o site atende \u00e0s necessidades do usu\u00e1rio. Sendo um site com informa\u00e7\u00f5es oferecidas pela prefeitura, onde a popula\u00e7\u00e3o ir\u00e1 buscar informa\u00e7\u00f5es relevantes, \u00e9 de grande import\u00e2ncia que a plataforma tenha uma usabilidade e acessibilidade pensada para toda a popula\u00e7\u00e3o. 3. Perguntas a serem respondidas Perguntas que foram selecionadas. O link leva para uma p\u00e1gina esperada? Janelas do tipo Pop-up s\u00e3o evitadas no site? Ao clicar em algo com o cursor de clique o site tem alguma rea\u00e7\u00e3o? Os redirecionamentos possuem um motivo para serem colocados na p\u00e1gina? O design da p\u00e1gina inicial \u00e9 intuitivo? H\u00e1 alguma redund\u00e2ncia de conte\u00fado? O site possui polui\u00e7\u00e3o visual? O site tem uma identidade visual bem definida? O menu \u00e9 acess\u00edvel a qualquer momento? Todas as abas do site funcionam? 4. M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o O m\u00e9todo escolhido foi o de inspe\u00e7\u00e3o, procurando poss\u00edveis falhas que o usu\u00e1rio vai encontrar durante a intera\u00e7\u00e3o. Por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o foi utilizada a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, de Nielsen. 5. Quest\u00f5es \u00c9ticas As quest\u00f5es \u00e9ticas ser\u00e3o pautadas futuramente quando estabelecermos contato com o usu\u00e1rio. 6. Conclus\u00e3o Escolhemos o site Verdel\u00e2ndia atrav\u00e9s uma vota\u00e7\u00e3o e para o uso melhor do estudo sobre Intera\u00e7\u00e3o Humano e computador. 7. Hist\u00f3rico de Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina do site escolhido. Valderson Pontes e Antonio Igor Rodrigo Carvalho 13/02/2022 1.0.1 Atualiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Valderson Pontes Antonio Igor 17/04/2022 1.1.0 Melhorias finais do site escolhido. Erick Levy Antonio Igor","title":"Site Escolhido"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#site-escolhido","text":"Figura 1 \u2013 Bras\u00e3o da prefeitura de Verdel\u00e2ndia.","title":"Site Escolhido"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#1-introducao","text":"O site escolhido para ser feito uma avalia\u00e7\u00e3o foi o da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia-MG . O site possui diversas funcionalidades, assim como informar os moradores da cidade sobre todas as not\u00edcias da cidade, informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os, conv\u00eanios, contatos, portal da transpar\u00eancia entre outros.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#2-objetivos","text":"Verificar atrav\u00e9s de perguntas se o site atende \u00e0s necessidades do usu\u00e1rio. Sendo um site com informa\u00e7\u00f5es oferecidas pela prefeitura, onde a popula\u00e7\u00e3o ir\u00e1 buscar informa\u00e7\u00f5es relevantes, \u00e9 de grande import\u00e2ncia que a plataforma tenha uma usabilidade e acessibilidade pensada para toda a popula\u00e7\u00e3o.","title":"2. Objetivos"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#3-perguntas-a-serem-respondidas","text":"Perguntas que foram selecionadas. O link leva para uma p\u00e1gina esperada? Janelas do tipo Pop-up s\u00e3o evitadas no site? Ao clicar em algo com o cursor de clique o site tem alguma rea\u00e7\u00e3o? Os redirecionamentos possuem um motivo para serem colocados na p\u00e1gina? O design da p\u00e1gina inicial \u00e9 intuitivo? H\u00e1 alguma redund\u00e2ncia de conte\u00fado? O site possui polui\u00e7\u00e3o visual? O site tem uma identidade visual bem definida? O menu \u00e9 acess\u00edvel a qualquer momento? Todas as abas do site funcionam?","title":"3. Perguntas a serem respondidas"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#4-metodo-de-avaliacao","text":"O m\u00e9todo escolhido foi o de inspe\u00e7\u00e3o, procurando poss\u00edveis falhas que o usu\u00e1rio vai encontrar durante a intera\u00e7\u00e3o. Por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o foi utilizada a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, de Nielsen.","title":"4. M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#5-questoes-eticas","text":"As quest\u00f5es \u00e9ticas ser\u00e3o pautadas futuramente quando estabelecermos contato com o usu\u00e1rio.","title":"5. Quest\u00f5es \u00c9ticas"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#6-conclusao","text":"Escolhemos o site Verdel\u00e2ndia atrav\u00e9s uma vota\u00e7\u00e3o e para o uso melhor do estudo sobre Intera\u00e7\u00e3o Humano e computador.","title":"6. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#7-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina do site escolhido. Valderson Pontes e Antonio Igor Rodrigo Carvalho 13/02/2022 1.0.1 Atualiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Valderson Pontes Antonio Igor 17/04/2022 1.1.0 Melhorias finais do site escolhido. Erick Levy Antonio Igor","title":"7. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/","text":"Sites Avaliados 1. Introdu\u00e7\u00e3o O principal objetivo deste documento \u00e9 mostrar todas as avalia\u00e7\u00f5es de sites feitas pelos integrantes do projeto que foram a decis\u00e3o de escolha para o site escolhido . 2.Sites 2.1 SIGAA - UNB Sugest\u00e3o: Douglas da Silva Monteles Fig. 1 - Logo do SIGAA - UNB O site SIGAA-UnB \u00e9 um sistema com diversas funcionalidades, como a entrega de notas, controle de presen\u00e7as, comunica\u00e7\u00f5es, emiss\u00e3o de certificados, f\u00f3rum e diversas outras funcionalidades. O site foi avaliado pelo integrante Douglas Monteles, entre os principais problemas de usabilidade se destaca principalmente a falta de uma identidade visual. 2.2 Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Sugest\u00e3o: Antonio Igor Carvalho Fig. 2 - Bras\u00e3o de Verdel\u00e2ndia O site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia-MG cont\u00e9m not\u00edcias sobre a cidade, servi\u00e7os online, informa\u00e7\u00f5es uteis e sobre secret\u00e1rias, al\u00e9m de dar acesso ao portal da transpar\u00eancia da cidade. O site foi avaliado pelo integrante Antonio Igor Carvalho, entre os principais problemas de usabilidade se destacam os links n\u00e3o funcionais, a alta apari\u00e7\u00e3o de janelas Pop-up e a interface polu\u00edda. 2.3 LoL Dodge Game Sugest\u00e3o: Valderson Pontes da Silva J\u00fanior Fig. 3 - Logo do Site LolDodgeGame O site LolDodge game \u00e9 um jogo com objetivo de ajudar os jogadores de League of Legends a treinar suas habilidades de movimenta\u00e7\u00e3o no jogo. Segundo a avalia\u00e7\u00e3o de Valderson, os principais problemas de usabilidade s\u00e3o o tempo de carregamento do site e a movimenta\u00e7\u00e3o do personagem nos jogos. 2.4 Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal Sugest\u00e3o: Erick Levy Barbosa dos Santos Fig. 4 - Bras\u00e3o da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal O site da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal oferece v\u00e1rios servi\u00e7os ao cidad\u00e3o, assim como informa\u00e7\u00f5es sobre as unidades policiais, not\u00edcias gerais, disk den\u00fancia e entre outros. Durante a avalia\u00e7\u00e3o do site, o integrante Erick Levy Barbosa Santos notou que o mesmo apresenta problemas com o tempo de resposta durante a intera\u00e7\u00e3o com sua interface. 2.5 Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal Sugest\u00e3o: Rodrigo Carvalho dos Santos Fig. 5 - Bras\u00e3o da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal O site da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal oferece v\u00e1rios servi\u00e7os ao cidad\u00e3o, assim como informa\u00e7\u00f5es sobre as unidades policiais, not\u00edcias gerais, disk den\u00fancia e entre outros. Em sua avalia\u00e7\u00e3o do site, o aluno Rodrigo Carvalho dos Santos notou que ele n\u00e3o atende \u00e0s de heur\u00edsticas de flexibilidade e efici\u00eancia de uso e de projeto est\u00e9tico e minimalista. 2.6 RPC STUDIO Sugest\u00e3o: Eliseu Kadesh Rosa Assun\u00e7\u00e3o J\u00fanior Fig. 6 - Logo do Website RPC Studio O site RPC Studio \u00e9 um site que trabalha com vendas de fantasias dos mais diversos her\u00f3is e de alta qualidade. Ao realizar a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site, o estudante Eliseu Kadesh notou que o mesmo n\u00e3o atendia \u00e0s heur\u00edsticas de preven\u00e7\u00e3o de erros e de est\u00e9tica e design minimalista. 4. Conclus\u00e3o Com a escolha dos sites e o uso da vota\u00e7\u00e3o pelos integrantes do grupo este documento foi de extrema import\u00e2ncia para a escolha do site usado para desenvolver este projeto. 5. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 12/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de sites avaliados. Valderson Pontes e Antonio Igor Douglas Monteles 20/02/2022 1.0.1 Erro de gram\u00e1tica corrigido. Antonio Igor Valderson Pontes 12/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de sites avaliados. Erick Levy Antonio Igor","title":"Sites Avaliados"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#sites-avaliados","text":"","title":"Sites Avaliados"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#1-introducao","text":"O principal objetivo deste documento \u00e9 mostrar todas as avalia\u00e7\u00f5es de sites feitas pelos integrantes do projeto que foram a decis\u00e3o de escolha para o site escolhido .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#2sites","text":"","title":"2.Sites"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#21-sigaa-unb","text":"","title":"2.1 SIGAA - UNB"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#sugestao-douglas-da-silva-monteles","text":"Fig. 1 - Logo do SIGAA - UNB O site SIGAA-UnB \u00e9 um sistema com diversas funcionalidades, como a entrega de notas, controle de presen\u00e7as, comunica\u00e7\u00f5es, emiss\u00e3o de certificados, f\u00f3rum e diversas outras funcionalidades. O site foi avaliado pelo integrante Douglas Monteles, entre os principais problemas de usabilidade se destaca principalmente a falta de uma identidade visual.","title":"Sugest\u00e3o: Douglas da Silva Monteles"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#22-prefeitura-de-verdelandia","text":"","title":"2.2 Prefeitura de Verdel\u00e2ndia"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#sugestao-antonio-igor-carvalho","text":"Fig. 2 - Bras\u00e3o de Verdel\u00e2ndia O site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia-MG cont\u00e9m not\u00edcias sobre a cidade, servi\u00e7os online, informa\u00e7\u00f5es uteis e sobre secret\u00e1rias, al\u00e9m de dar acesso ao portal da transpar\u00eancia da cidade. O site foi avaliado pelo integrante Antonio Igor Carvalho, entre os principais problemas de usabilidade se destacam os links n\u00e3o funcionais, a alta apari\u00e7\u00e3o de janelas Pop-up e a interface polu\u00edda.","title":"Sugest\u00e3o: Antonio Igor Carvalho"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#23-lol-dodge-game","text":"","title":"2.3 LoL Dodge Game"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#sugestao-valderson-pontes-da-silva-junior","text":"Fig. 3 - Logo do Site LolDodgeGame O site LolDodge game \u00e9 um jogo com objetivo de ajudar os jogadores de League of Legends a treinar suas habilidades de movimenta\u00e7\u00e3o no jogo. Segundo a avalia\u00e7\u00e3o de Valderson, os principais problemas de usabilidade s\u00e3o o tempo de carregamento do site e a movimenta\u00e7\u00e3o do personagem nos jogos.","title":"Sugest\u00e3o: Valderson Pontes da Silva J\u00fanior"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#24-policia-civil-do-distrito-federal","text":"","title":"2.4 Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#sugestao-erick-levy-barbosa-dos-santos","text":"Fig. 4 - Bras\u00e3o da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal O site da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal oferece v\u00e1rios servi\u00e7os ao cidad\u00e3o, assim como informa\u00e7\u00f5es sobre as unidades policiais, not\u00edcias gerais, disk den\u00fancia e entre outros. Durante a avalia\u00e7\u00e3o do site, o integrante Erick Levy Barbosa Santos notou que o mesmo apresenta problemas com o tempo de resposta durante a intera\u00e7\u00e3o com sua interface.","title":"Sugest\u00e3o: Erick Levy Barbosa dos Santos"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#25-policia-civil-do-distrito-federal","text":"","title":"2.5 Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#sugestao-rodrigo-carvalho-dos-santos","text":"Fig. 5 - Bras\u00e3o da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal O site da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal oferece v\u00e1rios servi\u00e7os ao cidad\u00e3o, assim como informa\u00e7\u00f5es sobre as unidades policiais, not\u00edcias gerais, disk den\u00fancia e entre outros. Em sua avalia\u00e7\u00e3o do site, o aluno Rodrigo Carvalho dos Santos notou que ele n\u00e3o atende \u00e0s de heur\u00edsticas de flexibilidade e efici\u00eancia de uso e de projeto est\u00e9tico e minimalista.","title":"Sugest\u00e3o: Rodrigo Carvalho dos Santos"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#26-rpc-studio","text":"","title":"2.6 RPC STUDIO"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#sugestao-eliseu-kadesh-rosa-assuncao-junior","text":"Fig. 6 - Logo do Website RPC Studio O site RPC Studio \u00e9 um site que trabalha com vendas de fantasias dos mais diversos her\u00f3is e de alta qualidade. Ao realizar a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site, o estudante Eliseu Kadesh notou que o mesmo n\u00e3o atendia \u00e0s heur\u00edsticas de preven\u00e7\u00e3o de erros e de est\u00e9tica e design minimalista.","title":"Sugest\u00e3o: Eliseu Kadesh Rosa Assun\u00e7\u00e3o J\u00fanior"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#4-conclusao","text":"Com a escolha dos sites e o uso da vota\u00e7\u00e3o pelos integrantes do grupo este documento foi de extrema import\u00e2ncia para a escolha do site usado para desenvolver este projeto.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#5-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 12/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de sites avaliados. Valderson Pontes e Antonio Igor Douglas Monteles 20/02/2022 1.0.1 Erro de gram\u00e1tica corrigido. Antonio Igor Valderson Pontes 12/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de sites avaliados. Erick Levy Antonio Igor","title":"5. Versionamento"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/","text":"1. Introdu\u00e7\u00e3o A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas compreende as compet\u00eancias e habilidades exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas, assim como ajuda identificar problemas de desempenho. Ela se baseia em psicologia funcional, e n\u00e3o comportamental, como as abordagens da \u00e9poca que foi criada. Toda tarefa \u00e9 definida com o termo de seu(s) objetivo(s). Tarefas complexas s\u00e3o definidas em termos de objetivos e subobjetivos, em um desdobramento hier\u00e1rquico. Esse desdobramento \u00e9 chamado de decomposi\u00e7\u00e3o de tarefas ou redescri\u00e7\u00e3o. Observe que a defini\u00e7\u00e3o \u00e9 mais ampla e difere da defini\u00e7\u00e3o adotada pelo design baseado em objetivo. Um objetivo \u00e9 um estado espec\u00edfico de coisa, um estado final. Esse estado pode ser definido por um ou mais eventos, ou por valores fisicamente observ\u00e1veis de uma ou mais vari\u00e1veis, que atuam como crit\u00e9rio de alcance do objetivo. Em vez de identificar uma lista de a\u00e7\u00f5es, a HTA inicia com uma defini\u00e7\u00e3o dos objetivos das pessoas. 2. Objetivo Esta an\u00e1lise tem como objetivo, atrav\u00e9s do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, identificar como os objetivos podem ser atingidos, dada o atual funcionamento e design do site. Os objetivos definidos das tarefas da an\u00e1lise que iremos analisar s\u00e3o: Acompanhar o agendamento de consultas (SUS); Entrar em contato com a Prefeitura. Essas tarefas foram escolhidas com base nos Storyboards . 3. Representa\u00e7\u00e3o textual A representa\u00e7\u00e3o textual \u00e9 um dos tipos de representa\u00e7\u00e3o sugeridos por (Preece, Rogers e Sharp, 2005). Na nota\u00e7\u00e3o textual, os itens de n\u00famero zero representam os objetivos, os itens subsequentes s\u00e3o as tarefas e seus subitens representam sub tarefas. 3.1 Representa\u00e7\u00e3o textual do objetivo de acompanhar o agendamento de consultas (SUS) 0. Acompanhar Consulta do SUS \u2003\u2003 1. Acessar a p\u00e1gina de acompanhamento de consulta \u2003\u2003\u2003 1.1 Na p\u00e1gina inicial, clicar no painel \u201cAcompanhe aqui sua consulta\u201d \u2003\u2003 2. Informar dados do Protocolo \u2003\u2003\u2003 2.1 Inserir n\u00famero do protocolo e senha \u2003\u2003 3 . Consultar Protocolo \u2003\u2003\u2003 3.1 Validar Dados do Protocolo \u2003\u2003\u2003 3.2 Redirecionar para p\u00e1gina de consulta (SUS) 3.2 Representa\u00e7\u00e3o textual do objetivo de entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia 0. Entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia \u2003\u2003 1 . Acessar a p\u00e1gina de Fale Conosco \u2003\u2003\u2003 1.1 Na p\u00e1gina inicial clique em \u201cFale conosco\u201d. \u2003\u2003 2 . Preencher as informa\u00e7\u00f5es para o envio da mensagem \u2003\u2003\u2003 2.1 Preencher o campo \"nome\" \u2003\u2003\u2003 2.2 Preencher o campo \"email\" \u2003\u2003\u2003 2.3 Preencher o campo \"como podemos ajudar?\" \u2003\u2003\u2003 2.4 Preencher o campo \"mensagem\" \u2003\u2003 3. Enviar a mensagem \u2003\u2003\u2003 3.1 Clicar em \u201cEnviar Mensagem\u201d 4. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica A nota\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para a An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas tem como base os autores Preece e Rogers (2005), sua estrutura \u00e9 formada por ret\u00e2ngulos, que representam tarefas e subtarefas, e as linhas a rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre as tarefas. Os planos de cada tarefa s\u00e3o descritos junto \u00e0 linha vertical, logo abaixo do ret\u00e2ngulo que cont\u00e9m a tarefa de forma decomposta. 4.1 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do objetivo de acompanhar o agendamento de consultas (SUS) Figura 1: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do objetivo de acompanhar o agendamento de consultas (SUS). Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria Tabela 1: Problemas e acompanhar o agendamento de consultas (SUS) Objetivos/ opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acompanhar Consulta do SUS 1. Acessar a p\u00e1gina de acompanhamento de consulta Input : P\u00e1gina inicial do site; Action : Clicar no painel \"Acompanhe aqui sua consulta\"; Feedback : Ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina de acompanhamento de consulta; Recomenda\u00e7\u00f5es : O painel de que redireciona para o acompanhamento de consulta poderia estar em um local mais acess\u00edvel na p\u00e1gina, e ser mais minimalista. 1.1 Na p\u00e1gina inicial, clicar no painel \u201cAcompanhe aqui sua consulta\u201d 2. Informar dados do Protocolo Input : Campos de texto para o n\u00famero do protocolo e senha; Action : Preencher o n\u00famero do protocolo e senha. 2.1 Inserir n\u00famero do protocolo e senha 3. Consultar Protocolo Input : Dados de protocolo; Feedback : Caso os dados estejam corretos, ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina de acompanhamento de consulta (SUS); Action : Clicar em \"Entrar\" 3.1 Validar Dados do Protocolo 3.2 Redirecionar para p\u00e1gina de consulta (SUS) Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria 4.2 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do objetivo de entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do objetivo de entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria Tabela 2: Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es do objetivo de entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Objetivos/ opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Agendar empr\u00e9stimo 1. Acessar a p\u00e1gina de \"Fale Conosco\" da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Input : P\u00e1gina inicial do site; Action : Clicar em \"Fale conosco\"; Feedback : Ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina do Fale Conosco; Recomenda\u00e7\u00f5es : Arrumar o redirecionamento do \"Fale Conosco pelo ESIC\" presente no rodap\u00e9 do website 1.1 Na p\u00e1gina inicial clique em \u201cFale conosco\", presente na barra de navega\u00e7\u00e3o ou no rodap\u00e9 do website 2. Preencher e selecionar informa\u00e7\u00f5es para a mensagem Input: informa\u00e7\u00e3o dos campos do formul\u00e1rio. 2.1 Preencher o campo \"Nome\" 2.2 Preencher o campo \"Email\" 2.3 Preencher o campo \"Como podemos ajudar?\" 2.4 Preencher o campo da mensagem 3. Enviar a mensagem Input : Informa\u00e7\u00f5es sobre mensagem e dados pessoais; Action : Clicar em \"Enviar solicita\u00e7\u00e3o\"; Feedback : Caso o nome esteja preenchido: uma mensagem embaixo do formul\u00e1rio dizendo \"Agradecemos a sua mensagem.\", mas caso o nome n\u00e3o esteja preenchido: uma mensagem dizendo \"Um ou mais campos possuem um erro. Verifique e tente novamente.\" e abaixo do campo do nome um texto em vermelho dizendo \"O campo \u00e9 obrigat\u00f3rio.\". Problema : Apenas o nome e o email s\u00e3o dados como campos obrigat\u00f3rios, e isso pode levar o usu\u00e1rio a enviar uma mensagem com o nome e email, por\u00e9m com o campo de mensagem ou assunto vazios. Recomenda\u00e7\u00f5es : Fazer dos demais campos obrigat\u00f3rios, e mostrar uma mensagem de erro caso algum desses campos obrigat\u00f3rios estejam em branco. 3.1 Clicar em \u201cEnviar Mensagem\u201d Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria 5. Refer\u00eancias BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. Preece, J.; Rogers, Y,; Sharp, H. Design de Intera\u00e7\u00e3o. Porto ALegre: Bookman, 2005. 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 25/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica de Tarefas Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 26/02 1.0.1 Removido Introdu\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 26/02 1.1.0 Adicionado Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica HTA Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 26/02 1.2.0 Adicionando Representa\u00e7\u00e3o textual e mais detalhamentos Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh Antonio Igor , Douglas Monteles e ValdersonPontes 26/02 1.2.1 Alterando Legenda das Imagens Rodrigo Carvalho e EliseuKadesh Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 30/03 1.3.0 Atualiza\u00e7\u00e3o da segunda tarefa Antonio Igor e Valderson Pontes Erick Levy 04/04 1.3.1 Atualiza\u00e7\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Erick Levy","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT)"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#1-introducao","text":"A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas compreende as compet\u00eancias e habilidades exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas, assim como ajuda identificar problemas de desempenho. Ela se baseia em psicologia funcional, e n\u00e3o comportamental, como as abordagens da \u00e9poca que foi criada. Toda tarefa \u00e9 definida com o termo de seu(s) objetivo(s). Tarefas complexas s\u00e3o definidas em termos de objetivos e subobjetivos, em um desdobramento hier\u00e1rquico. Esse desdobramento \u00e9 chamado de decomposi\u00e7\u00e3o de tarefas ou redescri\u00e7\u00e3o. Observe que a defini\u00e7\u00e3o \u00e9 mais ampla e difere da defini\u00e7\u00e3o adotada pelo design baseado em objetivo. Um objetivo \u00e9 um estado espec\u00edfico de coisa, um estado final. Esse estado pode ser definido por um ou mais eventos, ou por valores fisicamente observ\u00e1veis de uma ou mais vari\u00e1veis, que atuam como crit\u00e9rio de alcance do objetivo. Em vez de identificar uma lista de a\u00e7\u00f5es, a HTA inicia com uma defini\u00e7\u00e3o dos objetivos das pessoas.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#2-objetivo","text":"Esta an\u00e1lise tem como objetivo, atrav\u00e9s do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, identificar como os objetivos podem ser atingidos, dada o atual funcionamento e design do site. Os objetivos definidos das tarefas da an\u00e1lise que iremos analisar s\u00e3o: Acompanhar o agendamento de consultas (SUS); Entrar em contato com a Prefeitura. Essas tarefas foram escolhidas com base nos Storyboards .","title":"2. Objetivo"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#3-representacao-textual","text":"A representa\u00e7\u00e3o textual \u00e9 um dos tipos de representa\u00e7\u00e3o sugeridos por (Preece, Rogers e Sharp, 2005). Na nota\u00e7\u00e3o textual, os itens de n\u00famero zero representam os objetivos, os itens subsequentes s\u00e3o as tarefas e seus subitens representam sub tarefas.","title":"3. Representa\u00e7\u00e3o textual"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#31-representacao-textual-do-objetivo-de-acompanhar-o-agendamento-de-consultas-sus","text":"0. Acompanhar Consulta do SUS \u2003\u2003 1. Acessar a p\u00e1gina de acompanhamento de consulta \u2003\u2003\u2003 1.1 Na p\u00e1gina inicial, clicar no painel \u201cAcompanhe aqui sua consulta\u201d \u2003\u2003 2. Informar dados do Protocolo \u2003\u2003\u2003 2.1 Inserir n\u00famero do protocolo e senha \u2003\u2003 3 . Consultar Protocolo \u2003\u2003\u2003 3.1 Validar Dados do Protocolo \u2003\u2003\u2003 3.2 Redirecionar para p\u00e1gina de consulta (SUS)","title":"3.1 Representa\u00e7\u00e3o textual do objetivo de acompanhar o agendamento de consultas (SUS)"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#32-representacao-textual-do-objetivo-de-entrar-em-contato-com-a-prefeitura-de-verdelandia","text":"0. Entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia \u2003\u2003 1 . Acessar a p\u00e1gina de Fale Conosco \u2003\u2003\u2003 1.1 Na p\u00e1gina inicial clique em \u201cFale conosco\u201d. \u2003\u2003 2 . Preencher as informa\u00e7\u00f5es para o envio da mensagem \u2003\u2003\u2003 2.1 Preencher o campo \"nome\" \u2003\u2003\u2003 2.2 Preencher o campo \"email\" \u2003\u2003\u2003 2.3 Preencher o campo \"como podemos ajudar?\" \u2003\u2003\u2003 2.4 Preencher o campo \"mensagem\" \u2003\u2003 3. Enviar a mensagem \u2003\u2003\u2003 3.1 Clicar em \u201cEnviar Mensagem\u201d","title":"3.2 Representa\u00e7\u00e3o textual do objetivo de entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#4-representacao-grafica","text":"A nota\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para a An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas tem como base os autores Preece e Rogers (2005), sua estrutura \u00e9 formada por ret\u00e2ngulos, que representam tarefas e subtarefas, e as linhas a rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre as tarefas. Os planos de cada tarefa s\u00e3o descritos junto \u00e0 linha vertical, logo abaixo do ret\u00e2ngulo que cont\u00e9m a tarefa de forma decomposta.","title":"4. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#41-representacao-grafica-do-objetivo-de-acompanhar-o-agendamento-de-consultas-sus","text":"Figura 1: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do objetivo de acompanhar o agendamento de consultas (SUS). Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria Tabela 1: Problemas e acompanhar o agendamento de consultas (SUS) Objetivos/ opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acompanhar Consulta do SUS 1. Acessar a p\u00e1gina de acompanhamento de consulta Input : P\u00e1gina inicial do site; Action : Clicar no painel \"Acompanhe aqui sua consulta\"; Feedback : Ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina de acompanhamento de consulta; Recomenda\u00e7\u00f5es : O painel de que redireciona para o acompanhamento de consulta poderia estar em um local mais acess\u00edvel na p\u00e1gina, e ser mais minimalista. 1.1 Na p\u00e1gina inicial, clicar no painel \u201cAcompanhe aqui sua consulta\u201d 2. Informar dados do Protocolo Input : Campos de texto para o n\u00famero do protocolo e senha; Action : Preencher o n\u00famero do protocolo e senha. 2.1 Inserir n\u00famero do protocolo e senha 3. Consultar Protocolo Input : Dados de protocolo; Feedback : Caso os dados estejam corretos, ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina de acompanhamento de consulta (SUS); Action : Clicar em \"Entrar\" 3.1 Validar Dados do Protocolo 3.2 Redirecionar para p\u00e1gina de consulta (SUS) Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria","title":"4.1 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do objetivo de acompanhar o agendamento de consultas (SUS)"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#42-representacao-grafica-do-objetivo-de-entrar-em-contato-com-a-prefeitura-de-verdelandia","text":"Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do objetivo de entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria Tabela 2: Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es do objetivo de entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Objetivos/ opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Agendar empr\u00e9stimo 1. Acessar a p\u00e1gina de \"Fale Conosco\" da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Input : P\u00e1gina inicial do site; Action : Clicar em \"Fale conosco\"; Feedback : Ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina do Fale Conosco; Recomenda\u00e7\u00f5es : Arrumar o redirecionamento do \"Fale Conosco pelo ESIC\" presente no rodap\u00e9 do website 1.1 Na p\u00e1gina inicial clique em \u201cFale conosco\", presente na barra de navega\u00e7\u00e3o ou no rodap\u00e9 do website 2. Preencher e selecionar informa\u00e7\u00f5es para a mensagem Input: informa\u00e7\u00e3o dos campos do formul\u00e1rio. 2.1 Preencher o campo \"Nome\" 2.2 Preencher o campo \"Email\" 2.3 Preencher o campo \"Como podemos ajudar?\" 2.4 Preencher o campo da mensagem 3. Enviar a mensagem Input : Informa\u00e7\u00f5es sobre mensagem e dados pessoais; Action : Clicar em \"Enviar solicita\u00e7\u00e3o\"; Feedback : Caso o nome esteja preenchido: uma mensagem embaixo do formul\u00e1rio dizendo \"Agradecemos a sua mensagem.\", mas caso o nome n\u00e3o esteja preenchido: uma mensagem dizendo \"Um ou mais campos possuem um erro. Verifique e tente novamente.\" e abaixo do campo do nome um texto em vermelho dizendo \"O campo \u00e9 obrigat\u00f3rio.\". Problema : Apenas o nome e o email s\u00e3o dados como campos obrigat\u00f3rios, e isso pode levar o usu\u00e1rio a enviar uma mensagem com o nome e email, por\u00e9m com o campo de mensagem ou assunto vazios. Recomenda\u00e7\u00f5es : Fazer dos demais campos obrigat\u00f3rios, e mostrar uma mensagem de erro caso algum desses campos obrigat\u00f3rios estejam em branco. 3.1 Clicar em \u201cEnviar Mensagem\u201d Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria","title":"4.2 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do objetivo de entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#5-referencias","text":"BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. Preece, J.; Rogers, Y,; Sharp, H. Design de Intera\u00e7\u00e3o. Porto ALegre: Bookman, 2005.","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 25/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica de Tarefas Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 26/02 1.0.1 Removido Introdu\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 26/02 1.1.0 Adicionado Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica HTA Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 26/02 1.2.0 Adicionando Representa\u00e7\u00e3o textual e mais detalhamentos Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh Antonio Igor , Douglas Monteles e ValdersonPontes 26/02 1.2.1 Alterando Legenda das Imagens Rodrigo Carvalho e EliseuKadesh Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 30/03 1.3.0 Atualiza\u00e7\u00e3o da segunda tarefa Antonio Igor e Valderson Pontes Erick Levy 04/04 1.3.1 Atualiza\u00e7\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Erick Levy","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/","text":"1. Introdu\u00e7\u00e3o A an\u00e1lise de Tarefas representa os m\u00e9todos de coletar, classificar e interpretar dados sobre o desempenho de um sistema que possua ao menos uma pessoa como componente. A quest\u00e3o \u00e9 como definir um desempenho satisfat\u00f3rio para o sistema e seus componentes. N\u00e3o apenas listar a\u00e7\u00f5es, mas entender como um sistema de trabalho afeta a aplica\u00e7\u00e3o e como o dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o afeta o sistema de trabalho. Em IHC, a An\u00e1lise de Tarefas pode ser utilizada nas tr\u00eas atividades habituais: An\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o Atual Design de um Sistema Computacional; Avalia\u00e7\u00e3o do Resultado de uma Interven\u00e7\u00e3o Dentro os m\u00e9todos de an\u00e1lise de tarefas mais comuns, destacam-se GOMS, \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes e An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de tarefas. Passaremos brevemente por cada um deles, dando mais destaque para aquele que o grupo 3 \"Prefeitura de Verdel\u00e2ndia\" optou por fazer a An\u00e1lise, An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. 2. GOMS \u00c9 o m\u00e9todo que descreve a tarefa e o conhecimento do usu\u00e1rio sobre como realiz\u00e1-la em termos de objetivos (goals), operadores (operators), m\u00e9todos (methods) e regras de sele\u00e7\u00e3o (selection rules). Os objetivos representam o que o usu\u00e1rio quer realizar utilizando o software. Os operadores s\u00e3o primitivas internas (cognitivas) ou externas (a\u00e7\u00f5es concretas). Os m\u00e9todos s\u00e3o sequ\u00eancias bem conhecidas de sub-objetivos e operadores que permitem atingir um objetivo maior. As regras de sele\u00e7\u00e3o, representam tomadas de decis\u00e3o dos usu\u00e1rios sobre qual m\u00e9todo utilizar numa determinada situa\u00e7\u00e3o. 3. KLM A modelagem KLM \u00e9 uma t\u00e9cnica de GOMS e em sua forma mais simples. Essa t\u00e9cnica \u00e9 limitada a uma gama de operadores primitivos predefinidos: - K para pressionar uma tecla ou bot\u00e3o. - P para apontar com o mouse algo presente num dispositivo visual. - H para mover as m\u00e3os para algum dispositivo. - D para desenhar um segmento de reta em um grid . - M para se preparar mentalmente para realizar um conjunto de a\u00e7\u00f5es primitivas estreitamente relacionadas entre si ou para realizar uma a\u00e7\u00e3o. - R para o tempo de resposta do sistema, que o usu\u00e1rio precisa esperar. Vale ainda ressaltar que a modelagem KLM possui um conjunto de heur\u00edsticas sobre como posicionar seus operadores durante a prepara\u00e7\u00e3o. 4. \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes Neste modelo existem quatro tipo de tarefas: Tarefas de Usu\u00e1rio, realizada fora do sistema Tarefas do Sistema, qual o sistema realiza processamento sem interagir com o usu\u00e1rio Tarefas Interativas, qual ocorre di\u00e1logo entre usu\u00e1rio-sistema. Tarefas Abstratas, representa\u00e7\u00e3o de uma composi\u00e7\u00e3o de tarefas que auxilia a decomposi\u00e7\u00e3o Este modelo permite representar diversas rela\u00e7\u00f5es entre estas tarefas, que aumentam a expressividade de sua nota\u00e7\u00e3o. O registro expl\u00edcito das rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas vai al\u00e9m das tarefas tradicionais para representar uma solu\u00e7\u00e3o de design de intera\u00e7\u00e3o. 5. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA), compreende as compet\u00eancias e habilidades exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas, assim como ajuda identificar problemas de desempenho (Annett, 2003; Annett e Duncan, 1967). Toda tarefa \u00e9 definida com o termo de seu(s) objetivo(s). Tarefas complexas s\u00e3o definidas em termos de objetivos e subobjetivos, num desdobramento hier\u00e1rquico. A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas compreende as compet\u00eancias e habilidades exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas, assim como ajuda identificar problemas de desempenho. Ela se baseia em psicologia funcional, e n\u00e3o comportamental, como as abordagens da \u00e9poca que foi criada. Toda tarefa \u00e9 definida com o termo de seu(s) objetivo(s). Tarefas complexas s\u00e3o definidas em termos de objetivos e subobjetivos, num desdobramento hier\u00e1rquico. Esse desdobramento \u00e9 chamado de decomposi\u00e7\u00e3o de tarefas ou redescri\u00e7\u00e3o. Observer que a defini\u00e7\u00e3o \u00e9 mais ampla e difere da defini\u00e7\u00e3o adotada pelo design baseado em objetivo. Um objetivo \u00e9 um estado espec\u00edfico de coisa, um estado final. Esse estado pode ser definido por um ou mais eventos ou por valores fisicamente observ\u00e1veis de uma ou mais vari\u00e1veis, que atuam como crit\u00e9rio de alcance do objetivo. Em vez de identificar uma lista de a\u00e7\u00f5es, a HTA inicia com uma defini\u00e7\u00e3o dos objetivos das pessoas. 6. Conclus\u00e3o Devido a simplicidade do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, e o fato de n\u00e3o haver tantas tarefas e intera\u00e7\u00f5es do Sistema com o Usu\u00e1rio para serem relacionadas, foi escolhido o m\u00e9todo de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica para representar os objetivos da p\u00e1gina. 7. Refer\u00eancias Annett, 2003; Annett, Jhon e Duncan. Task Analysis and Training Design. Occupational Psycology, 1967. BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. 8. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 25/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento An\u00e1lise Hierarquica de Tarefas Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 26/02 1.1.0 Adicionado texto de GOMS, \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 05/04 1.2.0 Cria\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico KLM Valderson Pontes Antonio Igor","title":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#1-introducao","text":"A an\u00e1lise de Tarefas representa os m\u00e9todos de coletar, classificar e interpretar dados sobre o desempenho de um sistema que possua ao menos uma pessoa como componente. A quest\u00e3o \u00e9 como definir um desempenho satisfat\u00f3rio para o sistema e seus componentes. N\u00e3o apenas listar a\u00e7\u00f5es, mas entender como um sistema de trabalho afeta a aplica\u00e7\u00e3o e como o dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o afeta o sistema de trabalho. Em IHC, a An\u00e1lise de Tarefas pode ser utilizada nas tr\u00eas atividades habituais: An\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o Atual Design de um Sistema Computacional; Avalia\u00e7\u00e3o do Resultado de uma Interven\u00e7\u00e3o Dentro os m\u00e9todos de an\u00e1lise de tarefas mais comuns, destacam-se GOMS, \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes e An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de tarefas. Passaremos brevemente por cada um deles, dando mais destaque para aquele que o grupo 3 \"Prefeitura de Verdel\u00e2ndia\" optou por fazer a An\u00e1lise, An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#2-goms","text":"\u00c9 o m\u00e9todo que descreve a tarefa e o conhecimento do usu\u00e1rio sobre como realiz\u00e1-la em termos de objetivos (goals), operadores (operators), m\u00e9todos (methods) e regras de sele\u00e7\u00e3o (selection rules). Os objetivos representam o que o usu\u00e1rio quer realizar utilizando o software. Os operadores s\u00e3o primitivas internas (cognitivas) ou externas (a\u00e7\u00f5es concretas). Os m\u00e9todos s\u00e3o sequ\u00eancias bem conhecidas de sub-objetivos e operadores que permitem atingir um objetivo maior. As regras de sele\u00e7\u00e3o, representam tomadas de decis\u00e3o dos usu\u00e1rios sobre qual m\u00e9todo utilizar numa determinada situa\u00e7\u00e3o.","title":"2. GOMS"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#3-klm","text":"A modelagem KLM \u00e9 uma t\u00e9cnica de GOMS e em sua forma mais simples. Essa t\u00e9cnica \u00e9 limitada a uma gama de operadores primitivos predefinidos: - K para pressionar uma tecla ou bot\u00e3o. - P para apontar com o mouse algo presente num dispositivo visual. - H para mover as m\u00e3os para algum dispositivo. - D para desenhar um segmento de reta em um grid . - M para se preparar mentalmente para realizar um conjunto de a\u00e7\u00f5es primitivas estreitamente relacionadas entre si ou para realizar uma a\u00e7\u00e3o. - R para o tempo de resposta do sistema, que o usu\u00e1rio precisa esperar. Vale ainda ressaltar que a modelagem KLM possui um conjunto de heur\u00edsticas sobre como posicionar seus operadores durante a prepara\u00e7\u00e3o.","title":"3. KLM"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#4-arvore-de-tarefas-concorrentes","text":"Neste modelo existem quatro tipo de tarefas: Tarefas de Usu\u00e1rio, realizada fora do sistema Tarefas do Sistema, qual o sistema realiza processamento sem interagir com o usu\u00e1rio Tarefas Interativas, qual ocorre di\u00e1logo entre usu\u00e1rio-sistema. Tarefas Abstratas, representa\u00e7\u00e3o de uma composi\u00e7\u00e3o de tarefas que auxilia a decomposi\u00e7\u00e3o Este modelo permite representar diversas rela\u00e7\u00f5es entre estas tarefas, que aumentam a expressividade de sua nota\u00e7\u00e3o. O registro expl\u00edcito das rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas vai al\u00e9m das tarefas tradicionais para representar uma solu\u00e7\u00e3o de design de intera\u00e7\u00e3o.","title":"4. \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#5-analise-hierarquica-de-tarefas","text":"A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA), compreende as compet\u00eancias e habilidades exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas, assim como ajuda identificar problemas de desempenho (Annett, 2003; Annett e Duncan, 1967). Toda tarefa \u00e9 definida com o termo de seu(s) objetivo(s). Tarefas complexas s\u00e3o definidas em termos de objetivos e subobjetivos, num desdobramento hier\u00e1rquico. A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas compreende as compet\u00eancias e habilidades exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas, assim como ajuda identificar problemas de desempenho. Ela se baseia em psicologia funcional, e n\u00e3o comportamental, como as abordagens da \u00e9poca que foi criada. Toda tarefa \u00e9 definida com o termo de seu(s) objetivo(s). Tarefas complexas s\u00e3o definidas em termos de objetivos e subobjetivos, num desdobramento hier\u00e1rquico. Esse desdobramento \u00e9 chamado de decomposi\u00e7\u00e3o de tarefas ou redescri\u00e7\u00e3o. Observer que a defini\u00e7\u00e3o \u00e9 mais ampla e difere da defini\u00e7\u00e3o adotada pelo design baseado em objetivo. Um objetivo \u00e9 um estado espec\u00edfico de coisa, um estado final. Esse estado pode ser definido por um ou mais eventos ou por valores fisicamente observ\u00e1veis de uma ou mais vari\u00e1veis, que atuam como crit\u00e9rio de alcance do objetivo. Em vez de identificar uma lista de a\u00e7\u00f5es, a HTA inicia com uma defini\u00e7\u00e3o dos objetivos das pessoas.","title":"5. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#6-conclusao","text":"Devido a simplicidade do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, e o fato de n\u00e3o haver tantas tarefas e intera\u00e7\u00f5es do Sistema com o Usu\u00e1rio para serem relacionadas, foi escolhido o m\u00e9todo de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica para representar os objetivos da p\u00e1gina.","title":"6. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#7-referencias","text":"Annett, 2003; Annett, Jhon e Duncan. Task Analysis and Training Design. Occupational Psycology, 1967. BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021.","title":"7. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#8-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 25/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento An\u00e1lise Hierarquica de Tarefas Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 26/02 1.1.0 Adicionado texto de GOMS, \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes Rodrigo Carvalho Antonio Igor , Douglas Monteles e Valderson Pontes 05/04 1.2.0 Cria\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico KLM Valderson Pontes Antonio Igor","title":"8. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/","text":"Perfil do Usu\u00e1rio 1. Introdu\u00e7\u00e3o O processo para conhecer os usu\u00e1rios inicia-se com o levantamento do perfil destes usu\u00e1rios que utilizam o sistema. Dessa forma, conseguimos entender melhor quem ir\u00e1 consumir o produto e quais s\u00e3o as suas necessidades, assim como poderemos selecionar um conjunto razo\u00e1vel de pessoas aptas a opinarem sobre a solu\u00e7\u00e3o proposta. A elabora\u00e7\u00e3o de um perfil de usu\u00e1rio \u00e9 um processo iterativo. Em geral, um designer come\u00e7a seu trabalho com uma ideia inicial de quem s\u00e3o seus usu\u00e1rios, mas essa ideia n\u00e3o costuma ser suficientemente detalhada e pode at\u00e9 ser apenas uma impress\u00e3o equivocada. Barbosa, 2021 [1]. 2. Objetivos Um question\u00e1rio \u00e9 um formul\u00e1rio impresso ou on-line com perguntas que os usu\u00e1rios e demais participantes devem responder, tamb\u00e9m \u00e9 uma maneira de otimizar o entendimento do processo. \u00c9 uma t\u00e9cnica que permite a r\u00e1pida obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas de um p\u00fablico alvo. Diferente da t\u00e9cnica de entrevista, o question\u00e1rio permite coletar dados de pessoas at\u00e9 dispersas geograficamente. 3. Question\u00e1rio A fim de obter as caracter\u00edsticas do perfil de usu\u00e1rio que usam sites relacionados a prefeituras, foi elaborado um question\u00e1rio composto por quest\u00f5es que objetivam coletar dados que permitam identificar os tra\u00e7os do usu\u00e1rio, tais como o seu n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, sua faixa et\u00e1ria, sua experi\u00eancia com o assunto abordado, etc. O question\u00e1rio foi criado a partir do Google Forms, aplicado de forma on-line e respondido mantendo o anonimato do respondente. Abaixo est\u00e3o o resultado das quest\u00f5es aplicadas que servir\u00e3o para facilitar a cria\u00e7\u00e3o das personas. Aplicamos o question\u00e1rio em forma online em plataformas como Facebook, Linkedin, Whatsapp e Telegram para conseguir uma maior resposta dos usu\u00e1rios. 4. Comunidade A comunidade que respondeu este question\u00e1rio foram pessoas entre a faixa et\u00e1ria de 18 a 31 anos que possuem acesso \u00e0 internet, mas que consideram que um site de prefeitura seja simples e intuito assim sendo f\u00e1cil de utilizar. 5. Resultado das Quest\u00f5es Abaixo est\u00e3o as quest\u00f5es e o seu respectivo resultado ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. No total foram obtidas 16 (dezesseis) respostas e o seu resultado est\u00e1 em forma de gr\u00e1fico para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o e para facilitar durante a an\u00e1lise dos dados. Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o, acesse a p\u00e1gina de resultados abaixo: Clique aqui e veja o resultado do question\u00e1rio. 5.1 Quest\u00e3o 1 Figura 1: Quest\u00e3o 1 5.2 Quest\u00e3o 2 Figura 2: Quest\u00e3o 2 5.3 Quest\u00e3o 3 Figura 3: Quest\u00e3o 3 5.4 Quest\u00e3o 4 Figura 4: Quest\u00e3o 4 4.5 Quest\u00e3o 5 Figura 5: Quest\u00e3o 5 5.6 Quest\u00e3o 6 Figura 6: Quest\u00e3o 6 5.7 Quest\u00e3o 7 Figura 7: Quest\u00e3o 7 5.8 Quest\u00e3o 8 Figura 8: Quest\u00e3o 8 6. Perguntas obtidas com o question\u00e1rio do porque o uso do site de prefeitura As perguntas foram ordenadas de acordo com o percentual de sua import\u00e2ncia para os usu\u00e1rios que responderam \u00e0 quest\u00e3o 5.8, tamb\u00e9m foi analisado que a grande maioria das pessoas conseguiram atingir seus objetivos de acordo com a quest\u00e3o 5.7. Para acompanhar as not\u00edcias da minha cidade. Para saber mais sobre o passado da cidade. Para me informar sobre a\u00e7\u00f5es sociais em andamento na cidade. Para me informar sobre ou solicitar os servi\u00e7os de limpeza e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para me informar sobre os servi\u00e7os de transporte urbano. Para saber sobre o CRAS. Para saber ou acompanhar as vagas na educa\u00e7\u00e3o infantil e o ensino fundamental. Atividades relacionadas ao fluxo de emiss\u00e3o e consulta de notas fiscais eletr\u00f4nicas. 7. Conclus\u00e3o Em posse dos dados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, podemos perceber que o p\u00fablico mais ass\u00edduo encontra-se na faixa de 18 \u00e0 22 anos, ou seja, trata-se de usu\u00e1rios jovens que j\u00e1 completaram o ensino superior ou ainda o est\u00e3o cursando e que n\u00e3o possuem dificuldade em utilizar-se da tecnologia. Al\u00e9m disso, observa-se que a grande maioria dos usu\u00e1rios exigem simplicidade e intuitividade nos sites das prefeituras que acessam ou j\u00e1 precisaram acessar em algum momento. Concomitante a isso, ao menos 38.5% julgaram ter tido uma experi\u00eancia ruim ao acessar o site de alguma prefeitura. Apesar os inconvenientes, a maioria dos respondentes conseguiram atingir o seu objetivo ao acessar o site, e dentre os principais motivos para acessa-lo est\u00e3o: acompanhar as not\u00edcias de sua respectiva cidade, obter informa\u00e7\u00f5es sobre o transporte urbano e matr\u00edculas em educa\u00e7\u00e3o infantil. 8. Refer\u00eancias [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o HumanoComputador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. [2] Vazquez, Carlos E. Engenharia de requisitos software orientado a negocios. Rio de Janeiro. Ed. Abreu\u2019s System, 2016 9. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 24/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Perfil do Usu\u00e1rio Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 24/02 1.1.0 Completando a introdu\u00e7\u00e3o com dados do livro Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 24/02 1.2.0 Criando a defini\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de question\u00e1rio Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 24/02 1.3.0 Adicionando coluna de revisor Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 25/02 1.4.0 Adicionando as quest\u00f5es e resultados do question\u00e1rio Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 06/04 1.5.0 Melhorias no documento Erick Levy Antonio Igor 18/04 1.5.1 Link das perguntas com o formul\u00e1rio Valderson Pontes Antonio Igor","title":"Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#perfil-do-usuario","text":"","title":"Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#1-introducao","text":"O processo para conhecer os usu\u00e1rios inicia-se com o levantamento do perfil destes usu\u00e1rios que utilizam o sistema. Dessa forma, conseguimos entender melhor quem ir\u00e1 consumir o produto e quais s\u00e3o as suas necessidades, assim como poderemos selecionar um conjunto razo\u00e1vel de pessoas aptas a opinarem sobre a solu\u00e7\u00e3o proposta. A elabora\u00e7\u00e3o de um perfil de usu\u00e1rio \u00e9 um processo iterativo. Em geral, um designer come\u00e7a seu trabalho com uma ideia inicial de quem s\u00e3o seus usu\u00e1rios, mas essa ideia n\u00e3o costuma ser suficientemente detalhada e pode at\u00e9 ser apenas uma impress\u00e3o equivocada. Barbosa, 2021 [1].","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#2-objetivos","text":"Um question\u00e1rio \u00e9 um formul\u00e1rio impresso ou on-line com perguntas que os usu\u00e1rios e demais participantes devem responder, tamb\u00e9m \u00e9 uma maneira de otimizar o entendimento do processo. \u00c9 uma t\u00e9cnica que permite a r\u00e1pida obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas de um p\u00fablico alvo. Diferente da t\u00e9cnica de entrevista, o question\u00e1rio permite coletar dados de pessoas at\u00e9 dispersas geograficamente.","title":"2. Objetivos"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#3-questionario","text":"A fim de obter as caracter\u00edsticas do perfil de usu\u00e1rio que usam sites relacionados a prefeituras, foi elaborado um question\u00e1rio composto por quest\u00f5es que objetivam coletar dados que permitam identificar os tra\u00e7os do usu\u00e1rio, tais como o seu n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, sua faixa et\u00e1ria, sua experi\u00eancia com o assunto abordado, etc. O question\u00e1rio foi criado a partir do Google Forms, aplicado de forma on-line e respondido mantendo o anonimato do respondente. Abaixo est\u00e3o o resultado das quest\u00f5es aplicadas que servir\u00e3o para facilitar a cria\u00e7\u00e3o das personas. Aplicamos o question\u00e1rio em forma online em plataformas como Facebook, Linkedin, Whatsapp e Telegram para conseguir uma maior resposta dos usu\u00e1rios.","title":"3. Question\u00e1rio"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#4-comunidade","text":"A comunidade que respondeu este question\u00e1rio foram pessoas entre a faixa et\u00e1ria de 18 a 31 anos que possuem acesso \u00e0 internet, mas que consideram que um site de prefeitura seja simples e intuito assim sendo f\u00e1cil de utilizar.","title":"4. Comunidade"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#5-resultado-das-questoes","text":"Abaixo est\u00e3o as quest\u00f5es e o seu respectivo resultado ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. No total foram obtidas 16 (dezesseis) respostas e o seu resultado est\u00e1 em forma de gr\u00e1fico para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o e para facilitar durante a an\u00e1lise dos dados. Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o, acesse a p\u00e1gina de resultados abaixo: Clique aqui e veja o resultado do question\u00e1rio.","title":"5. Resultado das Quest\u00f5es"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#51-questao-1","text":"Figura 1: Quest\u00e3o 1","title":"5.1  Quest\u00e3o 1 "},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#52-questao-2","text":"Figura 2: Quest\u00e3o 2","title":"5.2  Quest\u00e3o 2 "},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#53-questao-3","text":"Figura 3: Quest\u00e3o 3","title":"5.3  Quest\u00e3o 3 "},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#54-questao-4","text":"Figura 4: Quest\u00e3o 4","title":"5.4  Quest\u00e3o 4 "},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#45-questao-5","text":"Figura 5: Quest\u00e3o 5","title":"4.5  Quest\u00e3o 5 "},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#56-questao-6","text":"Figura 6: Quest\u00e3o 6","title":"5.6  Quest\u00e3o 6 "},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#57-questao-7","text":"Figura 7: Quest\u00e3o 7","title":"5.7  Quest\u00e3o 7 "},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#58-questao-8","text":"Figura 8: Quest\u00e3o 8","title":"5.8  Quest\u00e3o 8 "},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#6-perguntas-obtidas-com-o-questionario-do-porque-o-uso-do-site-de-prefeitura","text":"As perguntas foram ordenadas de acordo com o percentual de sua import\u00e2ncia para os usu\u00e1rios que responderam \u00e0 quest\u00e3o 5.8, tamb\u00e9m foi analisado que a grande maioria das pessoas conseguiram atingir seus objetivos de acordo com a quest\u00e3o 5.7. Para acompanhar as not\u00edcias da minha cidade. Para saber mais sobre o passado da cidade. Para me informar sobre a\u00e7\u00f5es sociais em andamento na cidade. Para me informar sobre ou solicitar os servi\u00e7os de limpeza e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para me informar sobre os servi\u00e7os de transporte urbano. Para saber sobre o CRAS. Para saber ou acompanhar as vagas na educa\u00e7\u00e3o infantil e o ensino fundamental. Atividades relacionadas ao fluxo de emiss\u00e3o e consulta de notas fiscais eletr\u00f4nicas.","title":"6. Perguntas obtidas com o question\u00e1rio do porque o uso do site de prefeitura"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#7-conclusao","text":"Em posse dos dados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, podemos perceber que o p\u00fablico mais ass\u00edduo encontra-se na faixa de 18 \u00e0 22 anos, ou seja, trata-se de usu\u00e1rios jovens que j\u00e1 completaram o ensino superior ou ainda o est\u00e3o cursando e que n\u00e3o possuem dificuldade em utilizar-se da tecnologia. Al\u00e9m disso, observa-se que a grande maioria dos usu\u00e1rios exigem simplicidade e intuitividade nos sites das prefeituras que acessam ou j\u00e1 precisaram acessar em algum momento. Concomitante a isso, ao menos 38.5% julgaram ter tido uma experi\u00eancia ruim ao acessar o site de alguma prefeitura. Apesar os inconvenientes, a maioria dos respondentes conseguiram atingir o seu objetivo ao acessar o site, e dentre os principais motivos para acessa-lo est\u00e3o: acompanhar as not\u00edcias de sua respectiva cidade, obter informa\u00e7\u00f5es sobre o transporte urbano e matr\u00edculas em educa\u00e7\u00e3o infantil.","title":"7. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#8-referencias","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o HumanoComputador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. [2] Vazquez, Carlos E. Engenharia de requisitos software orientado a negocios. Rio de Janeiro. Ed. Abreu\u2019s System, 2016","title":"8. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#9-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 24/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Perfil do Usu\u00e1rio Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 24/02 1.1.0 Completando a introdu\u00e7\u00e3o com dados do livro Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 24/02 1.2.0 Criando a defini\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de question\u00e1rio Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 24/02 1.3.0 Adicionando coluna de revisor Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 25/02 1.4.0 Adicionando as quest\u00f5es e resultados do question\u00e1rio Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh 06/04 1.5.0 Melhorias no documento Erick Levy Antonio Igor 18/04 1.5.1 Link das perguntas com o formul\u00e1rio Valderson Pontes Antonio Igor","title":"9. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/","text":"Personas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Personas s\u00e3o personagens fict\u00edcios criados para descrever diferentes tipos de usu\u00e1rios dentro do sistema. Conseguintemente, a cria\u00e7\u00e3o de personas tem o objetivo de chegar mais perto do usu\u00e1rio final do produto, dando um direcionamento \u00e0 equipe de quem utilizar\u00e1 o sistema. 2. Metodologia Para a cria\u00e7\u00e3o das personas apresentadas nessa se\u00e7\u00e3o, foi utilizado o livro de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (Barbosa e Silva). Dessa forma, segundo Courage e Baxter (2005), uma persona deve atender \u00e0s seguintes caracter\u00edsticas: Identidade: nome e sobrenome, idade, dados demogr\u00e1ficos e foto. Status: prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou um antiusu\u00e1rio. Objetivos: objetivos da persona. Habilidades: especialidade da persona, isto \u00e9, educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas. Tarefas: grosso modo, tarefas b\u00e1sicas que a persona realizar\u00e1. Relacionamentos:com quem a persona se relaciona. Requisitos: o que a persona precisa? Expectativas: a vis\u00e3o que a persona possui do produto sobre seu funcionamento. Al\u00e9m disso personas podem ser divididas em: Prim\u00e1rias: representa usu\u00e1rios que utilizariam o sistema regularmente. Secund\u00e1rias: representam usu\u00e1rios que utilizariam o sistema ocasionalmente. Antipersona: representa algu\u00e9m que n\u00e3o utilizaria o sistema. 3. Personas Prim\u00e1rias e Secund\u00e1rias 3.1 Camila Gomes Ribeiro - Persona Prim\u00e1ria Imagem 1: Persona Camila Gomes Ribeiro. Idade: 83. Sexo: Feminino. Escolaridade: Ensino superior completo. Profiss\u00e3o: Professora aposentada. Objetivo: Deseja acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia e acompanhar o agendamento de sua consulta. Expectativa: Ela espera ver de forma f\u00e1cil, objetiva e resumida como est\u00e1 o agendamento de sua consulta. Habilidade: Ensino infantil Camila tem 83 anos, vi\u00fava, formada em Pedagogia e tamb\u00e9m j\u00e1 fez diversos cursos para se especializar no ensino infantil, atualmente, \u00e9 aposentada. Camila mora sozinha em sua fazenda, nas redondezas de Verdel\u00e2ndia, e no final da semana ela gosta de passear no parque. 3.2 Lu\u00eds Oliveira Souza - Persona Secund\u00e1ria Imagem 2: Persona Lu\u00eds Oliveira Souza. Idade: 29. Sexo: Masculino. Escolaridade: Ensino m\u00e9dio incompleto. Profiss\u00e3o: Rancheiro. Objetivo: Deseja acessar o site da prefeitura para preencher o formul\u00e1rio do Fale Conosco, pois deseja solicitar servi\u00e7os para a fazenda. Expectativa: Ele espera poder entrar em contato com a prefeitura com facilidade e receber uma resposta rapidamente. Habilidade: Agropecu\u00e1ria. Luis tem 29 anos e \u00e9 casado. Desde pequeno sempre morou em espa\u00e7os rurais. Atualmente, Lu\u00eds mora na cidade e trabalha como rancheiro na fazenda de seu patr\u00e3o, realizando diversas atividades durante o dia. \u00c0 noite, quando chega em casa, Lu\u00eds gosta de descansar assistindo novela. 3.3 Lara Barros Cavalcanti - Persona Secund\u00e1ria Imagem 3: Persona Lara Barros Cavalcanti. Idade: 27. Sexo: Feminino. Escolaridade: Ensino fundamental completo. Profiss\u00e3o: Dona de casa. Objetivo: Deseja acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia para reportar um problema de infraestrutura. Expectativa: Contatar a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Habilidade: Cuidar dos filhos. Lara tem 27 anos e \u00e9 uma nova moradora da cidade. Ela \u00e9 a filha mais velha de seus 4 irm\u00e3os, ent\u00e3o desde pequena aprendeu a cuidar dos mais novos, atualmente ela \u00e9 casada e tem tr\u00eas filhas. Ela passa o dia cuidando de sua casa e, ao final da tarde quando a programa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o aberta n\u00e3o lhe agrada, ela gosta de passear pela cidade. 4. Antipersona 4.1 Gustavo Capone Imagem 4: Antipersona Gustavo Capone. Idade: 15. Sexo: Masculino. Escolaridade: Ensino M\u00e9dio Incompleto. Profiss\u00e3o: Estudante. Objetivo: Deseja estudar bastante e tirar boas notas. Expectativa: Terminar o ensino medio e passar em uma faculdade federal. Habilidade: Leitura. Gustavo Capone \u00e9 um jovem que mora em uma cidade no interior de Goi\u00e1s com sua m\u00e3e. Pela manh\u00e3 ele estuda em um pequeno col\u00e9gio estadual e, no per\u00edodo vespertino, ajuda nas tarefas de casa. No seu tempo livre Gustavo gosta de ler os livros dispon\u00edveis na biblioteca de sua escola. Como Gustavo mora em uma cidade muito pequena o acesso a internet ainda \u00e9 muito dif\u00edcil e limitado. 5. Conclus\u00e3o As personas ser\u00e3o utilizadas para se ter uma no\u00e7\u00e3o a mais de quem estaria utilizando o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Nesse documento tentamos agregar perfis diferentes daqueles levantados pelo question\u00e1rio, a fim de ter uma vis\u00e3o mais ampla de poss\u00edveis usu\u00e1rios. 6. Refer\u00eancias Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 7. Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 24/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina das personas. Valderson Pontes e Antonio Igor Eliseu Kadesh e Douglas Monteles 25/02/2022 1.1.0 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de metodologias Valderson Pontes e Antonio Igor Eliseu Kadesh , Douglas Monteles e Erick Levy 09/03/2022 1.1.1 Maior detalhamento das personas Antonio Igor Valderson Pontes 09/03/2022 1.2.0 Cria\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o do documento Antonio Igor Valderson Pontes","title":"Personas"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#personas","text":"","title":"Personas"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#1-introducao","text":"Personas s\u00e3o personagens fict\u00edcios criados para descrever diferentes tipos de usu\u00e1rios dentro do sistema. Conseguintemente, a cria\u00e7\u00e3o de personas tem o objetivo de chegar mais perto do usu\u00e1rio final do produto, dando um direcionamento \u00e0 equipe de quem utilizar\u00e1 o sistema.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#2-metodologia","text":"Para a cria\u00e7\u00e3o das personas apresentadas nessa se\u00e7\u00e3o, foi utilizado o livro de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (Barbosa e Silva). Dessa forma, segundo Courage e Baxter (2005), uma persona deve atender \u00e0s seguintes caracter\u00edsticas: Identidade: nome e sobrenome, idade, dados demogr\u00e1ficos e foto. Status: prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou um antiusu\u00e1rio. Objetivos: objetivos da persona. Habilidades: especialidade da persona, isto \u00e9, educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas. Tarefas: grosso modo, tarefas b\u00e1sicas que a persona realizar\u00e1. Relacionamentos:com quem a persona se relaciona. Requisitos: o que a persona precisa? Expectativas: a vis\u00e3o que a persona possui do produto sobre seu funcionamento. Al\u00e9m disso personas podem ser divididas em: Prim\u00e1rias: representa usu\u00e1rios que utilizariam o sistema regularmente. Secund\u00e1rias: representam usu\u00e1rios que utilizariam o sistema ocasionalmente. Antipersona: representa algu\u00e9m que n\u00e3o utilizaria o sistema.","title":"2. Metodologia"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#3-personas-primarias-e-secundarias","text":"","title":"3. Personas Prim\u00e1rias e Secund\u00e1rias"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#31-camila-gomes-ribeiro-persona-primaria","text":"Imagem 1: Persona Camila Gomes Ribeiro. Idade: 83. Sexo: Feminino. Escolaridade: Ensino superior completo. Profiss\u00e3o: Professora aposentada. Objetivo: Deseja acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia e acompanhar o agendamento de sua consulta. Expectativa: Ela espera ver de forma f\u00e1cil, objetiva e resumida como est\u00e1 o agendamento de sua consulta. Habilidade: Ensino infantil Camila tem 83 anos, vi\u00fava, formada em Pedagogia e tamb\u00e9m j\u00e1 fez diversos cursos para se especializar no ensino infantil, atualmente, \u00e9 aposentada. Camila mora sozinha em sua fazenda, nas redondezas de Verdel\u00e2ndia, e no final da semana ela gosta de passear no parque.","title":"3.1 Camila Gomes Ribeiro - Persona Prim\u00e1ria"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#32-luis-oliveira-souza-persona-secundaria","text":"Imagem 2: Persona Lu\u00eds Oliveira Souza. Idade: 29. Sexo: Masculino. Escolaridade: Ensino m\u00e9dio incompleto. Profiss\u00e3o: Rancheiro. Objetivo: Deseja acessar o site da prefeitura para preencher o formul\u00e1rio do Fale Conosco, pois deseja solicitar servi\u00e7os para a fazenda. Expectativa: Ele espera poder entrar em contato com a prefeitura com facilidade e receber uma resposta rapidamente. Habilidade: Agropecu\u00e1ria. Luis tem 29 anos e \u00e9 casado. Desde pequeno sempre morou em espa\u00e7os rurais. Atualmente, Lu\u00eds mora na cidade e trabalha como rancheiro na fazenda de seu patr\u00e3o, realizando diversas atividades durante o dia. \u00c0 noite, quando chega em casa, Lu\u00eds gosta de descansar assistindo novela.","title":"3.2 Lu\u00eds Oliveira Souza - Persona Secund\u00e1ria"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#33-lara-barros-cavalcanti-persona-secundaria","text":"Imagem 3: Persona Lara Barros Cavalcanti. Idade: 27. Sexo: Feminino. Escolaridade: Ensino fundamental completo. Profiss\u00e3o: Dona de casa. Objetivo: Deseja acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia para reportar um problema de infraestrutura. Expectativa: Contatar a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Habilidade: Cuidar dos filhos. Lara tem 27 anos e \u00e9 uma nova moradora da cidade. Ela \u00e9 a filha mais velha de seus 4 irm\u00e3os, ent\u00e3o desde pequena aprendeu a cuidar dos mais novos, atualmente ela \u00e9 casada e tem tr\u00eas filhas. Ela passa o dia cuidando de sua casa e, ao final da tarde quando a programa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o aberta n\u00e3o lhe agrada, ela gosta de passear pela cidade.","title":"3.3 Lara Barros Cavalcanti - Persona Secund\u00e1ria"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#4-antipersona","text":"","title":"4. Antipersona"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#41-gustavo-capone","text":"Imagem 4: Antipersona Gustavo Capone. Idade: 15. Sexo: Masculino. Escolaridade: Ensino M\u00e9dio Incompleto. Profiss\u00e3o: Estudante. Objetivo: Deseja estudar bastante e tirar boas notas. Expectativa: Terminar o ensino medio e passar em uma faculdade federal. Habilidade: Leitura. Gustavo Capone \u00e9 um jovem que mora em uma cidade no interior de Goi\u00e1s com sua m\u00e3e. Pela manh\u00e3 ele estuda em um pequeno col\u00e9gio estadual e, no per\u00edodo vespertino, ajuda nas tarefas de casa. No seu tempo livre Gustavo gosta de ler os livros dispon\u00edveis na biblioteca de sua escola. Como Gustavo mora em uma cidade muito pequena o acesso a internet ainda \u00e9 muito dif\u00edcil e limitado.","title":"4.1 Gustavo Capone"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#5-conclusao","text":"As personas ser\u00e3o utilizadas para se ter uma no\u00e7\u00e3o a mais de quem estaria utilizando o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Nesse documento tentamos agregar perfis diferentes daqueles levantados pelo question\u00e1rio, a fim de ter uma vis\u00e3o mais ampla de poss\u00edveis usu\u00e1rios.","title":"5. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#6-referencias","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"6. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#7-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 24/02/2022 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina das personas. Valderson Pontes e Antonio Igor Eliseu Kadesh e Douglas Monteles 25/02/2022 1.1.0 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de metodologias Valderson Pontes e Antonio Igor Eliseu Kadesh , Douglas Monteles e Erick Levy 09/03/2022 1.1.1 Maior detalhamento das personas Antonio Igor Valderson Pontes 09/03/2022 1.2.0 Cria\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o do documento Antonio Igor Valderson Pontes","title":"7. Versionamento"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/","text":"1. Introdu\u00e7\u00e3o O guia de estilo \u00e9 um registro das decis\u00f5es tomadas pelo design no qual elas n\u00e3o se percam e sejam inseridas no produto final,tamb\u00e9m \u00e9 importante que as decis\u00f5es tomadas pelo design sejam consultadas e utilizadas segundo Barbosa (2021). O guia de estilo pode ser elaborado com diferentes escopos: plataforma, corporativo, fam\u00edlia de produtos e um produto espec\u00edfico. Portanto, sempre deve ser elaborado com base nas metas de usabilidade. Este documento elabora o Guia de Estilo com base no site atual da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia , uma vez que o site da prefeitura \u00e9 composto por elementos caracter\u00edsticos da pr\u00f3pria cidade, e optamos por manter assim. Figura 1: Guia de estilo Fonte: BARBOSA, 2021 2. Objetivo O Guia de Estilos deve ser o documento que estabelece uma comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe respons\u00e1veis pelo design do sistema e tamb\u00e9m com a equipe de desenvolvimento. Dessa forma, neste documento devem constar todas as decis\u00f5es de design e estas devem ser claras e de f\u00e1cil acesso para futuras consultas acerca das vers\u00f5es futuras do produto. 3. Estrutura A fim de elabora\u00e7\u00e3o do Guia de Estilos, decidimos adotar a seguinte estrutura proposta por [1] Marcus, 1991; [2] Mayhew, 1999. Introdu\u00e7\u00e3o Objetivo do guia de estilo Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo P\u00fablico-alvo do guia de estilos (programadores, gerentes, equipe de suporte) Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o) Como manter o guia Resultados de an\u00e1lise Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio Elementos de interface Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid Janelas Tipografia S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos Cores Anima\u00e7\u00f5es Elementos de intera\u00e7\u00e3o Estilos de intera\u00e7\u00e3o Sele\u00e7\u00e3o de um estilo Aceleradores (teclas de atalho) Elementos de a\u00e7\u00e3o Preenchimento de campos Sele\u00e7\u00e3o Ativa\u00e7\u00e3o Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es Terminologia Tipos de tela (para tarefas comuns) Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o) 4. P\u00fablico-alvo do guia de estilos O guia de estilo tem como p\u00fablico alvo as equipes de desenvolvimento e design. 5. Como utilizar o guia O guia de estilo durante o decorrer do projeto dever\u00e1 ser usado como um padr\u00e3o a ser seguido pelo design para ajudar a equipe de desenvolvimento neste projeto do site Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, segundo o Ciclo de vida de Mayhew. 6. Como manter o guia O guia de estilo deve seguir as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sempre que o projeto precisar, assim deve ser atualizado de acordo com essas altera\u00e7\u00f5es. 7. Resultados de an\u00e1lise O ambiente de trabalho do usu\u00e1rio consiste no site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, que disp\u00f5e de 7 (sete) funcionalidades no menu principal relacionadas aos interesses p\u00fablicos, como emiss\u00e3o de tempo de servi\u00e7o, acesso a relat\u00f3rios e as leis anuais. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 foco do site exibir not\u00edcias relacionadas a cidade e as a\u00e7\u00f5es ou trabalhos promovidos pela prefeitura, sendo essas not\u00edcias separadas em algumas se\u00e7\u00f5es dentro do site. Tamb\u00e9m \u00e9 foco do site tratar das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 acessibilidade, conforme os padr\u00f5es estabelecidos pela W3C. Abaixo segue a captura de algumas partes da tela inicial do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Figura 2: Tela inicial do site da prefeitura de Verdel\u00e2ndia com pop-up Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 3: Tela inicial do site da prefeitura de Verdelandia sem pop-up Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 4: Menu de acesso r\u00e1pido na tela inicial Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia 8. Elementos de interface 8.1 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid Figura 5: Grid da tela inicial Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria 8.2 Janelas O site \u00e9 composto por 12 p\u00e1ginas que comp\u00f5em o grid e estas janelas s\u00e3o: IN\u00cdCIO A CIDADE A PREFEITURA TELEFONE \u00daTEIS TRANSPAR\u00caNCIA PUBLICA\u00c7\u00d5ES BALANCETES CONV\u00caNIOS DECRETOS LEIS PORTARIAS FALE CONOSCO 8.3 Tipografia Os textos presentes, utilizam as fontes Sans serif e Lato. Figura 6: Fontes utilizadas Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria 8.4 S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos O site n\u00e3o possui nenhum s\u00edmbolo n\u00e3o tipogr\u00e1fico. 8.5 Cores Abaixo est\u00e3o as cores principais e secund\u00e1rias identificadas no site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, bem como as cores do bras\u00e3o presente na bandeira da cidade, o qual tamb\u00e9m \u00e9 a logo do site. Figura 7: Cores principais #5d934c #337ab7 #3d88b2 #999 #f1f1f1 Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria Figura 8: Cores Secund\u00e1rias #f7e700 #FF0000 #398f14 #5cb85c Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria Figura 9: Cores do Bras\u00e3o da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia #009400 #ff2f0c #ff8f1a #fff549 #57ccee #ffffff #c6c8cb #000000 Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria 8.6 Anima\u00e7\u00f5es A \u00fanica anima\u00e7\u00e3o presente no site e a anima\u00e7\u00e3o de carrossel. 9. Elementos de intera\u00e7\u00e3o 9.1 Estilos de intera\u00e7\u00e3o Sobre os estilos de intera\u00e7\u00e3o utilizados no site, podemos citar: A presen\u00e7a de menu superior comum a todas as telas; Linguagem simples (natural): O site se comunica com o usu\u00e1rio atrav\u00e9s de termos que s\u00e3o comuns no ambiente da prefeitura e que s\u00e3o de conhecimento do cidad\u00e3o; O site apresenta o uso do WIMP (Acr\u00f4nimo para Window Icon Menu Point device), que \u00e9 um estilo de intera\u00e7\u00e3o que utiliza estes elementos; 9.2 Sele\u00e7\u00e3o de um estilo No site, o \u00fanico estilo de utiliza\u00e7\u00e3o presente \u00e9 o de a\u00e7\u00f5es dispostas em menus, sendo estes refor\u00e7ados ou n\u00e3o com \u00edcones. 9.3 Aceleradores (teclas de atalho) O site possui algumas teclas de atalho sendo informadas na p\u00e1gina de acessibilidade, sendo estas teclas utilizadas para levar o usu\u00e1rio at\u00e9 as p\u00e1ginas especificadas na lista da Figura 4. Figura 10: Teclas de atalho dispon\u00edveis no site da prefeitura de Verdel\u00e2ndia Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia 10. Elementos de a\u00e7\u00e3o 10.1 Preenchimento de campos O site n\u00e3o possui campos a serem preenchidos. 10.2 Sele\u00e7\u00e3o Todos os elementos do site s\u00e3o selecion\u00e1veis, mas a maioria das imagens n\u00e3o funciona e redirecionam para o in\u00edcio do site. Prefeitura de Verdel\u00e2ndia 10.3 Ativa\u00e7\u00e3o O site n\u00e3o possui nenhuma a\u00e7\u00e3o na qual seja necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de ativa\u00e7\u00e3o ou autentica\u00e7\u00e3o. 11. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es 11.1 Terminologia O site possui em sua grande maioria, termos que s\u00e3o comuns ao cotidiano dos usu\u00e1rios, que s\u00e3o os cidad\u00e3os da cidade de Verdel\u00e2ndia. No entanto, tamb\u00e9m \u00e9 percept\u00edvel a presen\u00e7a de termos que s\u00e3o inerentes \u00e0s \u00e1reas jur\u00eddicas e administrativas relacionadas ao meio da prefeitura da cidade. 11.2 Tipos de tela (para tarefas comuns) Todas as telas do site possuem o mesmo padr\u00e3o em sua estrutura, alterando somente o conte\u00fado a ser tratado por aquela tela e o indicador utilizado para informar ao usu\u00e1rio em qual p\u00e1gina ele se encontra, mas mantendo toda a parte do cabe\u00e7alho e rodap\u00e9 as mesmas. Figura 11: Menu presente em todas as telas Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 12: Indicador de p\u00e1gina Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 13: Rodap\u00e9 presente em todas as telas Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia 11.3 Sequ\u00eancias de di\u00e1logos Foi identificado somente a sequ\u00eancia de di\u00e1logos presente na p\u00e1gina de Fale Conosco, que possui um formul\u00e1rio para o envio de mensagens o qual emite dois tipos de di\u00e1logo: Aviso e Sucesso, referentes a a\u00e7\u00e3o de enviar os dados do formul\u00e1rio. Figura 14: Di\u00e1logo de aviso Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 15: Di\u00e1logo de sucesso Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia 12. Conclus\u00e3o Neste documento foi apresentado os componentes do Guia de Estilo identificados e classificados por t\u00f3pico, com base nos elementos do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia . Dentro do ciclo de vida da Mayhew, este documento visa se estabelecer como um dos pilares das Metas de Usabilidade, que define como a equide de desenvolvimento e de design devem estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o e conven\u00e7\u00e3o sobre o uso dos elementos. 13. Refer\u00eancias BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. [1] Marcus, Aaron (1991). Graphic design for electronic documents and user interfaces. Association for Computing Machinery, New York, NY, USA. [2] Mayhew, Deborah J. (1999). The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner\u2019s Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann, 1st edition edition. 13. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Guia de Estilos Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho 12/03 1.0.1 Alterando a posi\u00e7\u00e3o das legendas das figuras e adicionando a fonte Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho 18/04 1.1.0 Adicionando t\u00f3picos sobre o Guia de Estilos e processo da Mayhew Douglas Monteles Antonio Igor","title":"Guia de Estilos"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#1-introducao","text":"O guia de estilo \u00e9 um registro das decis\u00f5es tomadas pelo design no qual elas n\u00e3o se percam e sejam inseridas no produto final,tamb\u00e9m \u00e9 importante que as decis\u00f5es tomadas pelo design sejam consultadas e utilizadas segundo Barbosa (2021). O guia de estilo pode ser elaborado com diferentes escopos: plataforma, corporativo, fam\u00edlia de produtos e um produto espec\u00edfico. Portanto, sempre deve ser elaborado com base nas metas de usabilidade. Este documento elabora o Guia de Estilo com base no site atual da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia , uma vez que o site da prefeitura \u00e9 composto por elementos caracter\u00edsticos da pr\u00f3pria cidade, e optamos por manter assim. Figura 1: Guia de estilo Fonte: BARBOSA, 2021","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#2-objetivo","text":"O Guia de Estilos deve ser o documento que estabelece uma comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe respons\u00e1veis pelo design do sistema e tamb\u00e9m com a equipe de desenvolvimento. Dessa forma, neste documento devem constar todas as decis\u00f5es de design e estas devem ser claras e de f\u00e1cil acesso para futuras consultas acerca das vers\u00f5es futuras do produto.","title":"2. Objetivo"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#3-estrutura","text":"A fim de elabora\u00e7\u00e3o do Guia de Estilos, decidimos adotar a seguinte estrutura proposta por [1] Marcus, 1991; [2] Mayhew, 1999. Introdu\u00e7\u00e3o Objetivo do guia de estilo Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo P\u00fablico-alvo do guia de estilos (programadores, gerentes, equipe de suporte) Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o) Como manter o guia Resultados de an\u00e1lise Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio Elementos de interface Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid Janelas Tipografia S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos Cores Anima\u00e7\u00f5es Elementos de intera\u00e7\u00e3o Estilos de intera\u00e7\u00e3o Sele\u00e7\u00e3o de um estilo Aceleradores (teclas de atalho) Elementos de a\u00e7\u00e3o Preenchimento de campos Sele\u00e7\u00e3o Ativa\u00e7\u00e3o Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es Terminologia Tipos de tela (para tarefas comuns) Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o)","title":"3. Estrutura"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#4-publico-alvo-do-guia-de-estilos","text":"O guia de estilo tem como p\u00fablico alvo as equipes de desenvolvimento e design.","title":"4. P\u00fablico-alvo do guia de estilos"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#5-como-utilizar-o-guia","text":"O guia de estilo durante o decorrer do projeto dever\u00e1 ser usado como um padr\u00e3o a ser seguido pelo design para ajudar a equipe de desenvolvimento neste projeto do site Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, segundo o Ciclo de vida de Mayhew.","title":"5. Como utilizar o guia"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#6-como-manter-o-guia","text":"O guia de estilo deve seguir as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sempre que o projeto precisar, assim deve ser atualizado de acordo com essas altera\u00e7\u00f5es.","title":"6. Como manter o guia"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#7-resultados-de-analise","text":"O ambiente de trabalho do usu\u00e1rio consiste no site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, que disp\u00f5e de 7 (sete) funcionalidades no menu principal relacionadas aos interesses p\u00fablicos, como emiss\u00e3o de tempo de servi\u00e7o, acesso a relat\u00f3rios e as leis anuais. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 foco do site exibir not\u00edcias relacionadas a cidade e as a\u00e7\u00f5es ou trabalhos promovidos pela prefeitura, sendo essas not\u00edcias separadas em algumas se\u00e7\u00f5es dentro do site. Tamb\u00e9m \u00e9 foco do site tratar das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 acessibilidade, conforme os padr\u00f5es estabelecidos pela W3C. Abaixo segue a captura de algumas partes da tela inicial do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Figura 2: Tela inicial do site da prefeitura de Verdel\u00e2ndia com pop-up Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 3: Tela inicial do site da prefeitura de Verdelandia sem pop-up Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 4: Menu de acesso r\u00e1pido na tela inicial Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia","title":"7. Resultados de an\u00e1lise"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#8-elementos-de-interface","text":"","title":"8. Elementos de interface"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#81-disposicao-espacial-e-grid","text":"Figura 5: Grid da tela inicial Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria","title":"8.1 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#82-janelas","text":"O site \u00e9 composto por 12 p\u00e1ginas que comp\u00f5em o grid e estas janelas s\u00e3o: IN\u00cdCIO A CIDADE A PREFEITURA TELEFONE \u00daTEIS TRANSPAR\u00caNCIA PUBLICA\u00c7\u00d5ES BALANCETES CONV\u00caNIOS DECRETOS LEIS PORTARIAS FALE CONOSCO","title":"8.2 Janelas"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#83-tipografia","text":"Os textos presentes, utilizam as fontes Sans serif e Lato. Figura 6: Fontes utilizadas Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria","title":"8.3 Tipografia"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#84-simbolos-nao-tipograficos","text":"O site n\u00e3o possui nenhum s\u00edmbolo n\u00e3o tipogr\u00e1fico.","title":"8.4 S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#85-cores","text":"Abaixo est\u00e3o as cores principais e secund\u00e1rias identificadas no site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, bem como as cores do bras\u00e3o presente na bandeira da cidade, o qual tamb\u00e9m \u00e9 a logo do site. Figura 7: Cores principais #5d934c #337ab7 #3d88b2 #999 #f1f1f1 Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria Figura 8: Cores Secund\u00e1rias #f7e700 #FF0000 #398f14 #5cb85c Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria Figura 9: Cores do Bras\u00e3o da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia #009400 #ff2f0c #ff8f1a #fff549 #57ccee #ffffff #c6c8cb #000000 Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria","title":"8.5 Cores"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#86-animacoes","text":"A \u00fanica anima\u00e7\u00e3o presente no site e a anima\u00e7\u00e3o de carrossel.","title":"8.6 Anima\u00e7\u00f5es"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#9-elementos-de-interacao","text":"","title":"9. Elementos de intera\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#91-estilos-de-interacao","text":"Sobre os estilos de intera\u00e7\u00e3o utilizados no site, podemos citar: A presen\u00e7a de menu superior comum a todas as telas; Linguagem simples (natural): O site se comunica com o usu\u00e1rio atrav\u00e9s de termos que s\u00e3o comuns no ambiente da prefeitura e que s\u00e3o de conhecimento do cidad\u00e3o; O site apresenta o uso do WIMP (Acr\u00f4nimo para Window Icon Menu Point device), que \u00e9 um estilo de intera\u00e7\u00e3o que utiliza estes elementos;","title":"9.1 Estilos de intera\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#92-selecao-de-um-estilo","text":"No site, o \u00fanico estilo de utiliza\u00e7\u00e3o presente \u00e9 o de a\u00e7\u00f5es dispostas em menus, sendo estes refor\u00e7ados ou n\u00e3o com \u00edcones.","title":"9.2 Sele\u00e7\u00e3o de um estilo"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#93-aceleradores-teclas-de-atalho","text":"O site possui algumas teclas de atalho sendo informadas na p\u00e1gina de acessibilidade, sendo estas teclas utilizadas para levar o usu\u00e1rio at\u00e9 as p\u00e1ginas especificadas na lista da Figura 4. Figura 10: Teclas de atalho dispon\u00edveis no site da prefeitura de Verdel\u00e2ndia Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia","title":"9.3 Aceleradores (teclas de atalho)"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#10-elementos-de-acao","text":"","title":"10. Elementos de a\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#101-preenchimento-de-campos","text":"O site n\u00e3o possui campos a serem preenchidos.","title":"10.1 Preenchimento de campos"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#102-selecao","text":"Todos os elementos do site s\u00e3o selecion\u00e1veis, mas a maioria das imagens n\u00e3o funciona e redirecionam para o in\u00edcio do site. Prefeitura de Verdel\u00e2ndia","title":"10.2 Sele\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#103-ativacao","text":"O site n\u00e3o possui nenhuma a\u00e7\u00e3o na qual seja necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de ativa\u00e7\u00e3o ou autentica\u00e7\u00e3o.","title":"10.3 Ativa\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#11-vocabulario-e-padroes","text":"","title":"11. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#111-terminologia","text":"O site possui em sua grande maioria, termos que s\u00e3o comuns ao cotidiano dos usu\u00e1rios, que s\u00e3o os cidad\u00e3os da cidade de Verdel\u00e2ndia. No entanto, tamb\u00e9m \u00e9 percept\u00edvel a presen\u00e7a de termos que s\u00e3o inerentes \u00e0s \u00e1reas jur\u00eddicas e administrativas relacionadas ao meio da prefeitura da cidade.","title":"11.1 Terminologia"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#112-tipos-de-tela-para-tarefas-comuns","text":"Todas as telas do site possuem o mesmo padr\u00e3o em sua estrutura, alterando somente o conte\u00fado a ser tratado por aquela tela e o indicador utilizado para informar ao usu\u00e1rio em qual p\u00e1gina ele se encontra, mas mantendo toda a parte do cabe\u00e7alho e rodap\u00e9 as mesmas. Figura 11: Menu presente em todas as telas Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 12: Indicador de p\u00e1gina Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 13: Rodap\u00e9 presente em todas as telas Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia","title":"11.2  Tipos de tela (para tarefas comuns)"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#113-sequencias-de-dialogos","text":"Foi identificado somente a sequ\u00eancia de di\u00e1logos presente na p\u00e1gina de Fale Conosco, que possui um formul\u00e1rio para o envio de mensagens o qual emite dois tipos de di\u00e1logo: Aviso e Sucesso, referentes a a\u00e7\u00e3o de enviar os dados do formul\u00e1rio. Figura 14: Di\u00e1logo de aviso Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Figura 15: Di\u00e1logo de sucesso Fonte: Site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia","title":"11.3  Sequ\u00eancias de di\u00e1logos"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#12-conclusao","text":"Neste documento foi apresentado os componentes do Guia de Estilo identificados e classificados por t\u00f3pico, com base nos elementos do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia . Dentro do ciclo de vida da Mayhew, este documento visa se estabelecer como um dos pilares das Metas de Usabilidade, que define como a equide de desenvolvimento e de design devem estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o e conven\u00e7\u00e3o sobre o uso dos elementos.","title":"12. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#13-referencias","text":"BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. [1] Marcus, Aaron (1991). Graphic design for electronic documents and user interfaces. Association for Computing Machinery, New York, NY, USA. [2] Mayhew, Deborah J. (1999). The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner\u2019s Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann, 1st edition edition.","title":"13. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#13-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Guia de Estilos Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho 12/03 1.0.1 Alterando a posi\u00e7\u00e3o das legendas das figuras e adicionando a fonte Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho 18/04 1.1.0 Adicionando t\u00f3picos sobre o Guia de Estilos e processo da Mayhew Douglas Monteles Antonio Igor","title":"13. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/","text":"1. Introdu\u00e7\u00e3o As metas de usabilidade definem os fatores de qualidade de uso que ser\u00e3o priorizados no projeto, como ser\u00e3o avaliados ao longo do processo de design, e quais faixas de valores s\u00e3o inaceit\u00e1veis, aceit\u00e1veis e ideais para cada indicador de interesse. E segundo Mayhew (1999), as metas de usabilidade costumam ser representadas em \u201cguias de estilos\u201d para auxiliar sua verifica\u00e7\u00e3o durante as demais atividades do processo. 2. Metas de usabilidade A defini\u00e7\u00e3o das metas ser\u00e1 feita com base no perfil dos usu\u00e1rios , an\u00e1lise de tarefas , possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e princ\u00edpios gerais de design de IHC como proposto por Mayhew (1999). Os fatores de usabilidade considerados por Nielsen (1994) s\u00e3o: Facilidade de aprendizado (learnability) Facilidade de recorda\u00e7\u00e3o (memorability) Efici\u00eancia (efficiency) Seguran\u00e7a no uso (safety) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio (satisfaction) Al\u00e9m desses fatores de usabilidade considerados por Nielsen, podemos considerar outros que s\u00e3o propostos por (Preece, Rogers e Sharp, 2013): Ser eficaz no uso (efic\u00e1cia) Ter boa utilidade (utilidade) Para cada crit\u00e9rio de usabilidade listado, ser\u00e3o definidas metas de usabilidade. 2.1 Facilidade de Aprendizagem Refere-se \u00e0 facilidade de aprender a usar um sistema. As pessoas n\u00e3o gostam de perder tempo aprendendo como usar um sistema. Preferem utiliz\u00e1-lo logo e se tornarem competentes realizando tarefas sem muito esfor\u00e7o. 2.2 Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o A facilidade de recorda\u00e7\u00e3o se trata do quanto requer esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio para lembrar como interagir com a interface do Sistema Interativo, de acordo com o que foi aprendido no mesmo Sistema anteriormente. Um sistema de f\u00e1cil recorda\u00e7\u00e3o ajuda o usu\u00e1rio a lembrar de como utiliz\u00e1-lo, com isso, evita que o usu\u00e1rio cometa erros ao utilizar partes do sistema que j\u00e1 tenha utilizado anteriormente. Como por exemplo, a organiza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos itens e \u00edcones de menu ajudam o usu\u00e1rio a lembrar da op\u00e7\u00e3o desejada e a interface pode revelar pistas sobre a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es. 2.3 Efici\u00eancia A efici\u00eancia diz respeito ao tempo necess\u00e1rio para conclus\u00e3o de uma atividade proposta pelo sistema. Esse tempo \u00e9 determinado pela maneira como o usu\u00e1rio interage com a interface do sistema. A efici\u00eancia de um sistema interativo se torna importante quando desejamos manter alta a produtividade do usu\u00e1rio, depois de ele ter aprendido a utilizar o sistema. 2.4 Seguran\u00e7a no uso A seguran\u00e7a no uso se refere ao grau de prote\u00e7\u00e3o de um sistema contra condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis ou at\u00e9 mesmo perigosas para os usu\u00e1rios. Existem duas formas para alcan\u00e7armos a seguran\u00e7a no uso: buscando evitar problemas e auxiliando o usu\u00e1rio a se recuperar de uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica. 2.5 Satisfa\u00e7\u00e3o A satisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator de usabilidade que est\u00e1 relacionado com uma avalia\u00e7\u00e3o subjetiva que expressa o efeito do uso do sistema sobre as emo\u00e7\u00f5es e os sentimentos do usu\u00e1rio. 2.6 Efic\u00e1cia Efic\u00e1cia \u00e9 uma meta bastante geral e se refere a quanto um produto \u00e9 bom em fazer o que se espera dele. 2.7 Utilidade Utilidade \u00e9 uma medida de que o produto oferece o tipo certo de funcionalidade, de modo que os usu\u00e1rios fa\u00e7am o que precisam e/ou desejam. 3. Metas a serem atingidas no projeto As principais metas a serem atingidas no processo s\u00e3o: facilidade de aprendizagem, facilidade de recorda\u00e7\u00e3o, efic\u00e1cia, seguran\u00e7a no uso, utilidade, sendo essas as metas consideradas mais importantes para o contexto do projeto. Facilidade de aprendizagem: por ser um sistema utilizado por diversos tipos de usu\u00e1rios. Facilidade de recorda\u00e7\u00e3o: evitar que o usu\u00e1rio tenha que aprender a realizar a tarefa novamente. Essa meta tamb\u00e9m \u00e9 importante devido a diversidade de usu\u00e1rio. Efic\u00e1cia: por ser um website governamental, \u00e9 imprescind\u00edvel o produto ser bom no que foi feito para fazer, devido sua import\u00e2ncia. Seguran\u00e7a no uso: os usu\u00e1rio que utilizam o sistema podem n\u00e3o possuir certa familiaridade com utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia. Dessa forma, se faz importante protege-lo de condi\u00e7\u00f5es adversas. Utilidade: o website deve fornecer v\u00e1rios tipos de funcionalidade, no seu contexto de exist\u00eancia, para que os usu\u00e1rios possam fazer o que procuram. As cinco metas escolhidas s\u00e3o consideradas mais importantes para o projeto em raz\u00e3o do sistema analisado ser um site de prefeitura. Sendo assim, as demais, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o menos importantes do que as demais nesse contexto, pois o mais importante \u00e9 que o usu\u00e1rio consiga chegar ao final de sua tarefa, relevando seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o ou sua produtividade. Utilizando o formato sugerido por (Preece, Rogers e Sharp, 2013), as metas de usabilidade escolhidas ser\u00e3o dirigidas como perguntas. O objetivo \u00e9 fornecer um meio concreto de avaliar os v\u00e1rios aspectos de um produto interativo e da experi\u00eancia de usu\u00e1rio. Respondendo \u00e0s perguntas, podemos ser alertados em est\u00e1gios iniciais no processo de design sobre problemas potenciais. Facilidade de Aprendizagem: Pergunta: O sistema permite que as pessoas aprendam, realizem seu trabalho de forma eficiente, acessem a informa\u00e7\u00e3o de que necessitam? O site deve possuir uma interface intuitiva, com objetivo de facilitar que os usu\u00e1rios consigam ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre a prefeitura, e que essas atividades sejam f\u00e1ceis de realizar, especialmente para o perfil de usu\u00e1rio definido que s\u00e3o em sua maioria pessoas de idade mais avan\u00e7ada. Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o: Pergunta: Que tipos de suporte de interface foram fornecidos com o objetivo de ajudar os usu\u00e1rios a lembrarem como realizar as tarefas, especialmente para produtos e opera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o utilizados com pouca frequ\u00eancia? O site deve possuir acessibilidade para pessoas de mais idade, contando com \u00edcones intuitivos e uma boa descri\u00e7\u00e3o das funcionalidades expostas no menu, e evitar excesso de informa\u00e7\u00e3o na navbar, para que n\u00e3o haja polui\u00e7\u00e3o visual, facilitando a navega\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o no site. Efic\u00e1cia: Pergunta: O produto permite que as pessoas aprendam, realizem buscas de informa\u00e7\u1ebdos de forma eficiente, acessem essas informa\u00e7\u00e3o de que necessitam? O site deve ser intuitivo, para que os usu\u00e1rios naveguem, busquem e acessem as informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Seguran\u00e7a no uso: Pergunta: Qual \u00e9 a gama de erros poss\u00edveis ao se utilizar o site e quais as medidas que o produto permite que o usu\u00e1rio tome para corrigir os erros facilmente? O site deve ser est\u00e1vel e n\u00e3o apresentar erros de interface (html, css) e deve sempre manter o usu\u00e1rio informado de erros que possam ocorrer, e auxiliar o usu\u00e1rio a corrigir este erro. Utilidade: Pergunta: O produto fornece um conjunto adequado de fun\u00e7\u00f5es que permitam aos usu\u00e1rios realizar todas as suas tarefas da maneira que desejam? O site deve possuir ferramentas de acessibilidade para pessoas mais velhas, contando com fun\u00e7\u00f5es de aumento de fonte, alto contraste e ferramenta de busca. 4. Conclus\u00e3o Tendo sido definidas as metas de usabilidade para o projeto e especificado o que se deseja alcan\u00e7ar atrav\u00e9s delas, temos uma base mais s\u00f3lida de quais as caracter\u00edsticas devemos alcan\u00e7ar para que o sistema esteja satisfat\u00f3rio para o usu\u00e1rio. E com base nessas metas, \u00e9 poss\u00edvel desenvolver um guia de estilo para o projeto. 5. Refer\u00eancias Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021); Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. PREECE, Jennifer; ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen. Design de Intera\u00e7\u00e3o. 3. ed. (n.p.): Bookman Editora, (2013) 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o de Documento Metas de Usabilidade Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh Antonio Igor Carvalho e Douglas Monteles 11/03 1.0.1 Corrigindo Formata\u00e7\u00e3o de Texto Rodrigo Carvalho Antonio Igor Carvalho e Douglas Monteles 11/03 1.1.0 Adi\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o Eliseu Kadesh Antonio Igor Carvalho e Douglas Monteles 18/04 1.1.1 Adi\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00f5es Valderson Pontes Antonio Igor","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#1-introducao","text":"As metas de usabilidade definem os fatores de qualidade de uso que ser\u00e3o priorizados no projeto, como ser\u00e3o avaliados ao longo do processo de design, e quais faixas de valores s\u00e3o inaceit\u00e1veis, aceit\u00e1veis e ideais para cada indicador de interesse. E segundo Mayhew (1999), as metas de usabilidade costumam ser representadas em \u201cguias de estilos\u201d para auxiliar sua verifica\u00e7\u00e3o durante as demais atividades do processo.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#2-metas-de-usabilidade","text":"A defini\u00e7\u00e3o das metas ser\u00e1 feita com base no perfil dos usu\u00e1rios , an\u00e1lise de tarefas , possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e princ\u00edpios gerais de design de IHC como proposto por Mayhew (1999). Os fatores de usabilidade considerados por Nielsen (1994) s\u00e3o: Facilidade de aprendizado (learnability) Facilidade de recorda\u00e7\u00e3o (memorability) Efici\u00eancia (efficiency) Seguran\u00e7a no uso (safety) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio (satisfaction) Al\u00e9m desses fatores de usabilidade considerados por Nielsen, podemos considerar outros que s\u00e3o propostos por (Preece, Rogers e Sharp, 2013): Ser eficaz no uso (efic\u00e1cia) Ter boa utilidade (utilidade) Para cada crit\u00e9rio de usabilidade listado, ser\u00e3o definidas metas de usabilidade.","title":"2. Metas de usabilidade"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#21-facilidade-de-aprendizagem","text":"Refere-se \u00e0 facilidade de aprender a usar um sistema. As pessoas n\u00e3o gostam de perder tempo aprendendo como usar um sistema. Preferem utiliz\u00e1-lo logo e se tornarem competentes realizando tarefas sem muito esfor\u00e7o.","title":"2.1 Facilidade de Aprendizagem"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#22-facilidade-de-recordacao","text":"A facilidade de recorda\u00e7\u00e3o se trata do quanto requer esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio para lembrar como interagir com a interface do Sistema Interativo, de acordo com o que foi aprendido no mesmo Sistema anteriormente. Um sistema de f\u00e1cil recorda\u00e7\u00e3o ajuda o usu\u00e1rio a lembrar de como utiliz\u00e1-lo, com isso, evita que o usu\u00e1rio cometa erros ao utilizar partes do sistema que j\u00e1 tenha utilizado anteriormente. Como por exemplo, a organiza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos itens e \u00edcones de menu ajudam o usu\u00e1rio a lembrar da op\u00e7\u00e3o desejada e a interface pode revelar pistas sobre a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es.","title":"2.2 Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#23-eficiencia","text":"A efici\u00eancia diz respeito ao tempo necess\u00e1rio para conclus\u00e3o de uma atividade proposta pelo sistema. Esse tempo \u00e9 determinado pela maneira como o usu\u00e1rio interage com a interface do sistema. A efici\u00eancia de um sistema interativo se torna importante quando desejamos manter alta a produtividade do usu\u00e1rio, depois de ele ter aprendido a utilizar o sistema.","title":"2.3 Efici\u00eancia"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#24-seguranca-no-uso","text":"A seguran\u00e7a no uso se refere ao grau de prote\u00e7\u00e3o de um sistema contra condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis ou at\u00e9 mesmo perigosas para os usu\u00e1rios. Existem duas formas para alcan\u00e7armos a seguran\u00e7a no uso: buscando evitar problemas e auxiliando o usu\u00e1rio a se recuperar de uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica.","title":"2.4 Seguran\u00e7a no uso"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#25-satisfacao","text":"A satisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator de usabilidade que est\u00e1 relacionado com uma avalia\u00e7\u00e3o subjetiva que expressa o efeito do uso do sistema sobre as emo\u00e7\u00f5es e os sentimentos do usu\u00e1rio.","title":"2.5 Satisfa\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#26-eficacia","text":"Efic\u00e1cia \u00e9 uma meta bastante geral e se refere a quanto um produto \u00e9 bom em fazer o que se espera dele.","title":"2.6 Efic\u00e1cia"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#27-utilidade","text":"Utilidade \u00e9 uma medida de que o produto oferece o tipo certo de funcionalidade, de modo que os usu\u00e1rios fa\u00e7am o que precisam e/ou desejam.","title":"2.7 Utilidade"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#3-metas-a-serem-atingidas-no-projeto","text":"As principais metas a serem atingidas no processo s\u00e3o: facilidade de aprendizagem, facilidade de recorda\u00e7\u00e3o, efic\u00e1cia, seguran\u00e7a no uso, utilidade, sendo essas as metas consideradas mais importantes para o contexto do projeto. Facilidade de aprendizagem: por ser um sistema utilizado por diversos tipos de usu\u00e1rios. Facilidade de recorda\u00e7\u00e3o: evitar que o usu\u00e1rio tenha que aprender a realizar a tarefa novamente. Essa meta tamb\u00e9m \u00e9 importante devido a diversidade de usu\u00e1rio. Efic\u00e1cia: por ser um website governamental, \u00e9 imprescind\u00edvel o produto ser bom no que foi feito para fazer, devido sua import\u00e2ncia. Seguran\u00e7a no uso: os usu\u00e1rio que utilizam o sistema podem n\u00e3o possuir certa familiaridade com utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia. Dessa forma, se faz importante protege-lo de condi\u00e7\u00f5es adversas. Utilidade: o website deve fornecer v\u00e1rios tipos de funcionalidade, no seu contexto de exist\u00eancia, para que os usu\u00e1rios possam fazer o que procuram. As cinco metas escolhidas s\u00e3o consideradas mais importantes para o projeto em raz\u00e3o do sistema analisado ser um site de prefeitura. Sendo assim, as demais, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o menos importantes do que as demais nesse contexto, pois o mais importante \u00e9 que o usu\u00e1rio consiga chegar ao final de sua tarefa, relevando seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o ou sua produtividade. Utilizando o formato sugerido por (Preece, Rogers e Sharp, 2013), as metas de usabilidade escolhidas ser\u00e3o dirigidas como perguntas. O objetivo \u00e9 fornecer um meio concreto de avaliar os v\u00e1rios aspectos de um produto interativo e da experi\u00eancia de usu\u00e1rio. Respondendo \u00e0s perguntas, podemos ser alertados em est\u00e1gios iniciais no processo de design sobre problemas potenciais. Facilidade de Aprendizagem: Pergunta: O sistema permite que as pessoas aprendam, realizem seu trabalho de forma eficiente, acessem a informa\u00e7\u00e3o de que necessitam? O site deve possuir uma interface intuitiva, com objetivo de facilitar que os usu\u00e1rios consigam ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre a prefeitura, e que essas atividades sejam f\u00e1ceis de realizar, especialmente para o perfil de usu\u00e1rio definido que s\u00e3o em sua maioria pessoas de idade mais avan\u00e7ada. Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o: Pergunta: Que tipos de suporte de interface foram fornecidos com o objetivo de ajudar os usu\u00e1rios a lembrarem como realizar as tarefas, especialmente para produtos e opera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o utilizados com pouca frequ\u00eancia? O site deve possuir acessibilidade para pessoas de mais idade, contando com \u00edcones intuitivos e uma boa descri\u00e7\u00e3o das funcionalidades expostas no menu, e evitar excesso de informa\u00e7\u00e3o na navbar, para que n\u00e3o haja polui\u00e7\u00e3o visual, facilitando a navega\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o no site. Efic\u00e1cia: Pergunta: O produto permite que as pessoas aprendam, realizem buscas de informa\u00e7\u1ebdos de forma eficiente, acessem essas informa\u00e7\u00e3o de que necessitam? O site deve ser intuitivo, para que os usu\u00e1rios naveguem, busquem e acessem as informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Seguran\u00e7a no uso: Pergunta: Qual \u00e9 a gama de erros poss\u00edveis ao se utilizar o site e quais as medidas que o produto permite que o usu\u00e1rio tome para corrigir os erros facilmente? O site deve ser est\u00e1vel e n\u00e3o apresentar erros de interface (html, css) e deve sempre manter o usu\u00e1rio informado de erros que possam ocorrer, e auxiliar o usu\u00e1rio a corrigir este erro. Utilidade: Pergunta: O produto fornece um conjunto adequado de fun\u00e7\u00f5es que permitam aos usu\u00e1rios realizar todas as suas tarefas da maneira que desejam? O site deve possuir ferramentas de acessibilidade para pessoas mais velhas, contando com fun\u00e7\u00f5es de aumento de fonte, alto contraste e ferramenta de busca.","title":"3. Metas a serem atingidas no projeto"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#4-conclusao","text":"Tendo sido definidas as metas de usabilidade para o projeto e especificado o que se deseja alcan\u00e7ar atrav\u00e9s delas, temos uma base mais s\u00f3lida de quais as caracter\u00edsticas devemos alcan\u00e7ar para que o sistema esteja satisfat\u00f3rio para o usu\u00e1rio. E com base nessas metas, \u00e9 poss\u00edvel desenvolver um guia de estilo para o projeto.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#5-referencias","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021); Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. PREECE, Jennifer; ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen. Design de Intera\u00e7\u00e3o. 3. ed. (n.p.): Bookman Editora, (2013)","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o de Documento Metas de Usabilidade Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh Antonio Igor Carvalho e Douglas Monteles 11/03 1.0.1 Corrigindo Formata\u00e7\u00e3o de Texto Rodrigo Carvalho Antonio Igor Carvalho e Douglas Monteles 11/03 1.1.0 Adi\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o Eliseu Kadesh Antonio Igor Carvalho e Douglas Monteles 18/04 1.1.1 Adi\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00f5es Valderson Pontes Antonio Igor","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/","text":"1. Introdu\u00e7\u00e3o Em IHC temos diversos princ\u00edpios e diretrizes que atuam como caminhos a serem seguidos, em detrimento de projetar-se um projeto utilizando um modelo conceitual que permite ao usu\u00e1rio aprender rapidamente e sem dificuldade. Vale ressaltar que princ\u00edpios s\u00e3o escopos gerais e de alto n\u00edvel, enquanto as diretrizes representam regras gerais observadas na pr\u00e1tica. Os princ\u00edpios e diretrizes utilizados em IHC se baseiam nos seguintes t\u00f3picos: Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios. Simplicidade nas estruturas das tarefas. Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio. Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio. Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio. Visibilidade e reconhecimento. Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada. Projeto para erros. 2. T\u00f3picos 2.1 Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios Deve se ter uma preocupa\u00e7\u00e3o com a naturalidade do que o usu\u00e1rio j\u00e1 est\u00e1 acostumado com base nas experi\u00eancias passadas, ele deve ser capaz de entender de forma f\u00e1cil e intuitiva a\u00e7\u00f5es e seus efeitos no sistema. 2.2 Simplicidade nas estruturas das tarefas Tarefas devem ser simples e intuitivas para facilitar o entendimento do usu\u00e1rio ao realizar uma tarefa. 2.3 Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio O usu\u00e1rio deve possuir o controle do sistema, mas com certas limita\u00e7\u00f5es para melhorar a experi\u00eancia, op\u00e7\u00f5es demais podem deixar o usu\u00e1rio perdido e desorientado. 2.4 Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o \u00c9 recomendado que o sistema se mantenha fiel a um padr\u00e3o, assim o usu\u00e1rio se acostumar\u00e1 com o layout e saber\u00e1 com certeza que a p\u00e1gina que ele est\u00e1 acessando pertence realmente ao sistema. 2.5 Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio Priorizar a economia de tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o a efici\u00eancia do computador. 2.6 Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio As aplica\u00e7\u00f5es devem tentar prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, ao inv\u00e9s de esperar que os usu\u00e1rios busquem ou coletem informa\u00e7\u00f5es ou usem ferramentas. 2.7 Visibilidade e reconhecimento \u00c9 necess\u00e1rio deixar tudo que o usu\u00e1rio possa fazer bem vis\u00edvel, para que ele entenda o que o sistema tem a oferecer com facilidade. 2.8 Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada A informa\u00e7\u00e3o oferecida n\u00e3o deve conter conte\u00fado irrelevante ou de proced\u00eancia duvidosa, e tudo que for apresentado deve ter uma rela\u00e7\u00e3o clara com os t\u00f3picos apresentados anteriormente. 2.9 Projeto para erros Assumir que qualquer erro potencial ser\u00e1 cometido e assim ajudar o usu\u00e1rio a reparar erros cometidos. 3. Conclus\u00e3o Durante o desenvolvimento do projeto todos esses t\u00f3picos ser\u00e3o considerados, e para concluir apresentaremos os pontos e a sua aplica\u00e7\u00e3o considerando a natureza do projeto escolhido, um site de prefeitura: 3.1 Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios No caso da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, ela dever\u00e1 utilizar um design compat\u00edvel com sites de prefeituras, para facilitar a familiariza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, aproveitando suas experi\u00eancias passadas e passando uma maior credibilidade para o usu\u00e1rio. 3.2 Simplicidade nas estruturas das tarefas Um site que tem como foco o uso por toda a popula\u00e7\u00e3o da cidade deve se preocupar com a simplicidade de suas tarefas, para tentar minimizar a dificuldade de usu\u00e1rios que n\u00e3o possuem muita experi\u00eancia em tecnologias. 3.3 Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio. Limitar o usu\u00e1rio para que as tarefas sejam diretas e lineares, para que o usu\u00e1rio n\u00e3o se perca durante o uso do site. 3.4 Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o \u00c9 recomendado que todo o site se mantenha fiel o padr\u00e3o escolhido, assim o usu\u00e1rio se acostumar\u00e1 com o layout e saber\u00e1 com certeza que a p\u00e1gina que ele est\u00e1 acessando pertence a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, mesmo que em diferentes partes do site. 3.5 Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio O site dever\u00e1 priorizar a economia de tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o as tarefas que podem ser realizadas no site, como a busca de uma not\u00edcia, a procura dos gastos da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia entre outras tarefas. 3.6 Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio O site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia deve tentar prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, a fim de facilitar toda a navega\u00e7\u00e3o pelo site e realiza\u00e7\u00e3o de tarefas, ao inv\u00e9s de consumir o tempo dos usu\u00e1rios com coisas que poderiam ser facilitadas pelo pr\u00f3prio site. 3.7 Visibilidade e reconhecimento \u00c9 necess\u00e1rio deixar bem claro o que pode ser feito, para que o usu\u00e1rio ache aquilo que est\u00e1 buscando com facilidade, caso n\u00e3o encontre ele ter\u00e1 confian\u00e7a de que oque procura n\u00e3o ser\u00e1 encontrado no site. 3.8 Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada Todas as informa\u00e7\u00f5es devem ser confi\u00e1veis e relevantes, evitando a apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias e conte\u00fado redundante. Isso se d\u00e1 principalmente pelo fato de ser um site governamental. 3.9 Projeto para erros O site deve manter o usu\u00e1rio em uma posi\u00e7\u00e3o segura ao utilizar o site, assumindo que erros podem ser cometidos e assim ajudar o usu\u00e1rio a reparar estes erros. 4. Refer\u00eancias [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o HumanoComputador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 5. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de principios gerais Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh e Erick Levy 04/04 1.1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o na conclus\u00e3o Antonio Igor Erick Levy","title":"Princ\u00edpios Gerais"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#1-introducao","text":"Em IHC temos diversos princ\u00edpios e diretrizes que atuam como caminhos a serem seguidos, em detrimento de projetar-se um projeto utilizando um modelo conceitual que permite ao usu\u00e1rio aprender rapidamente e sem dificuldade. Vale ressaltar que princ\u00edpios s\u00e3o escopos gerais e de alto n\u00edvel, enquanto as diretrizes representam regras gerais observadas na pr\u00e1tica. Os princ\u00edpios e diretrizes utilizados em IHC se baseiam nos seguintes t\u00f3picos: Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios. Simplicidade nas estruturas das tarefas. Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio. Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio. Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio. Visibilidade e reconhecimento. Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada. Projeto para erros.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#2-topicos","text":"","title":"2. T\u00f3picos"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#21-correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","text":"Deve se ter uma preocupa\u00e7\u00e3o com a naturalidade do que o usu\u00e1rio j\u00e1 est\u00e1 acostumado com base nas experi\u00eancias passadas, ele deve ser capaz de entender de forma f\u00e1cil e intuitiva a\u00e7\u00f5es e seus efeitos no sistema.","title":"2.1 Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#22-simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","text":"Tarefas devem ser simples e intuitivas para facilitar o entendimento do usu\u00e1rio ao realizar uma tarefa.","title":"2.2 Simplicidade nas estruturas das tarefas"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#23-equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","text":"O usu\u00e1rio deve possuir o controle do sistema, mas com certas limita\u00e7\u00f5es para melhorar a experi\u00eancia, op\u00e7\u00f5es demais podem deixar o usu\u00e1rio perdido e desorientado.","title":"2.3 Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#24-consistencia-e-padronizacao","text":"\u00c9 recomendado que o sistema se mantenha fiel a um padr\u00e3o, assim o usu\u00e1rio se acostumar\u00e1 com o layout e saber\u00e1 com certeza que a p\u00e1gina que ele est\u00e1 acessando pertence realmente ao sistema.","title":"2.4 Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#25-promocao-da-eficiencia-do-usuario","text":"Priorizar a economia de tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o a efici\u00eancia do computador.","title":"2.5 Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#26-antecipacao-das-necessidades-do-usuario","text":"As aplica\u00e7\u00f5es devem tentar prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, ao inv\u00e9s de esperar que os usu\u00e1rios busquem ou coletem informa\u00e7\u00f5es ou usem ferramentas.","title":"2.6 Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#27-visibilidade-e-reconhecimento","text":"\u00c9 necess\u00e1rio deixar tudo que o usu\u00e1rio possa fazer bem vis\u00edvel, para que ele entenda o que o sistema tem a oferecer com facilidade.","title":"2.7 Visibilidade e reconhecimento"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#28-conteudo-relevante-e-expressao-adequada","text":"A informa\u00e7\u00e3o oferecida n\u00e3o deve conter conte\u00fado irrelevante ou de proced\u00eancia duvidosa, e tudo que for apresentado deve ter uma rela\u00e7\u00e3o clara com os t\u00f3picos apresentados anteriormente.","title":"2.8 Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#29-projeto-para-erros","text":"Assumir que qualquer erro potencial ser\u00e1 cometido e assim ajudar o usu\u00e1rio a reparar erros cometidos.","title":"2.9 Projeto para erros"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#3-conclusao","text":"Durante o desenvolvimento do projeto todos esses t\u00f3picos ser\u00e3o considerados, e para concluir apresentaremos os pontos e a sua aplica\u00e7\u00e3o considerando a natureza do projeto escolhido, um site de prefeitura:","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#31-correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","text":"No caso da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, ela dever\u00e1 utilizar um design compat\u00edvel com sites de prefeituras, para facilitar a familiariza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, aproveitando suas experi\u00eancias passadas e passando uma maior credibilidade para o usu\u00e1rio.","title":"3.1 Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#32-simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","text":"Um site que tem como foco o uso por toda a popula\u00e7\u00e3o da cidade deve se preocupar com a simplicidade de suas tarefas, para tentar minimizar a dificuldade de usu\u00e1rios que n\u00e3o possuem muita experi\u00eancia em tecnologias.","title":"3.2 Simplicidade nas estruturas das tarefas"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#33-equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","text":"Limitar o usu\u00e1rio para que as tarefas sejam diretas e lineares, para que o usu\u00e1rio n\u00e3o se perca durante o uso do site.","title":"3.3 Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio."},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#34-consistencia-e-padronizacao","text":"\u00c9 recomendado que todo o site se mantenha fiel o padr\u00e3o escolhido, assim o usu\u00e1rio se acostumar\u00e1 com o layout e saber\u00e1 com certeza que a p\u00e1gina que ele est\u00e1 acessando pertence a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, mesmo que em diferentes partes do site.","title":"3.4 Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#35-promocao-da-eficiencia-do-usuario","text":"O site dever\u00e1 priorizar a economia de tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o as tarefas que podem ser realizadas no site, como a busca de uma not\u00edcia, a procura dos gastos da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia entre outras tarefas.","title":"3.5 Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#36-antecipacao-das-necessidades-do-usuario","text":"O site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia deve tentar prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, a fim de facilitar toda a navega\u00e7\u00e3o pelo site e realiza\u00e7\u00e3o de tarefas, ao inv\u00e9s de consumir o tempo dos usu\u00e1rios com coisas que poderiam ser facilitadas pelo pr\u00f3prio site.","title":"3.6 Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#37-visibilidade-e-reconhecimento","text":"\u00c9 necess\u00e1rio deixar bem claro o que pode ser feito, para que o usu\u00e1rio ache aquilo que est\u00e1 buscando com facilidade, caso n\u00e3o encontre ele ter\u00e1 confian\u00e7a de que oque procura n\u00e3o ser\u00e1 encontrado no site.","title":"3.7 Visibilidade e reconhecimento"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#38-conteudo-relevante-e-expressao-adequada","text":"Todas as informa\u00e7\u00f5es devem ser confi\u00e1veis e relevantes, evitando a apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias e conte\u00fado redundante. Isso se d\u00e1 principalmente pelo fato de ser um site governamental.","title":"3.8 Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#39-projeto-para-erros","text":"O site deve manter o usu\u00e1rio em uma posi\u00e7\u00e3o segura ao utilizar o site, assumindo que erros podem ser cometidos e assim ajudar o usu\u00e1rio a reparar estes erros.","title":"3.9 Projeto para erros"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#4-referencias","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o HumanoComputador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#5-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de principios gerais Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh e Erick Levy 04/04 1.1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o na conclus\u00e3o Antonio Igor Erick Levy","title":"5. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/","text":"Planejamento de An\u00e1lise de Tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o O objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas \u00e9 validar os processos e documentos feitos na etapa da An\u00e1lise de Tarefas , verificando se os usu\u00e1rios e suas a\u00e7\u00f5es foram identificadas corretamente e se o perfil das Personas corresponde ao Perfil de Usu\u00e1rio ideal para a an\u00e1lise do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia e suas funcionalidades. 2. Metodologia A metodologia escolhida para realizar a avalia\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de tarefas, ser\u00e1 o teste de usabilidade. O teste de usabilidade visa a avaliar a usabilidade de um sistema interativo a partir de experi\u00eancias de uso dos seus usu\u00e1rios-alvo (Rubin, 1994; Rubin e Chisnell, 2008). Tamb\u00e9m optamos por adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas interativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002). O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: D : Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E : Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C : Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I : Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D : Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E : Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. 3. Ferramentas Para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas foi decidido utilizar as seguintes ferramentas: Discord: para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista Streamlabs OBS: para a grava\u00e7\u00e3o da entrevista YouTube: para a disponibiliza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo 4. Teste de Usabilidade 4.1 Defini\u00e7\u00e3o das atividades Todas as etapas do teste de usabilidade ser\u00e3o realizadas em conformidade com a Tabela 1, seguindo seus passos e orienta\u00e7\u00f5es. Tabela 1: Atividades do teste de usabilidade Atividades Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir Tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recruta-los Preparar material para observar e registrar o uso Executar um teste piloto Coleta de Dados Observar e registrar a performance e a opini\u00e3o dos participantes durante sess\u00f5es de uso controladas Interpreta\u00e7\u00e3o Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados Reunir, Contabilizar e Sumarizar os dados coletados dos participantes Relato dos Resultados Relatar a performance e opini\u00e3o dos participantes Fonte: [1] - Tabela 12.4. 4.2 Prepara\u00e7\u00e3o A etapa da prepara\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada previamente \u00e0 entrevista para garantir que a mesma seja conduzida da forma correta. Alguns pontos importantes: A defini\u00e7\u00e3o das tarefas j\u00e1 foi realizada no documento de AHT O perfil dos participantes j\u00e1 foi definido no documento de Perfil de Usu\u00e1rio O material preparado para observar e registrar o uso ser\u00e1 utilizado para a grava\u00e7\u00e3o da entrevista N\u00e3o ser\u00e1 realizado teste piloto pois a quantidade de pessoas a serem entrevistadas ser\u00e1 pequena 4.3 Termo de Consentimento Antes de iniciar com a entrevista, deve-se apresentar ao entrevistado o Termo de Consentimento, que estabelece os objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no estudo. 4.4 Coleta de Dados A coleta de dados ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da entrevista, no qual o participante ser\u00e1 orientado a realizar as tarefas definidas previamente, e durante a realiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 feito uma s\u00e9rie de perguntas referentes a essas tarefas, as respostas dessas perguntas fornecer\u00e3o dados sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o site. 4.5 Interpreta\u00e7\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados A interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da an\u00e1lise da grava\u00e7\u00e3o da entrevista, cabendo ao respons\u00e1vel sumarizar somente aquilo que seja relevante. 4.6 Relato dos resultados O Relato dos Resultados \u00e9 a s\u00edntese dos resultados obtidos, conforme a descri\u00e7\u00e3o do planejamento deste documento. Contendo os resultados sobre a performance e opini\u00e3o dos participantes. Voc\u00ea pode acessar o resultado deste documento em Resultado An\u00e1lise de Tarefas . 5. Conclus\u00e3o Ao final da avalia\u00e7\u00e3o, teremos o relato dos resultados, que abranger\u00e1 o objetivo do planejamento. E os dados desse relat\u00f3rio ir\u00e3o expor as qualidades e os defeitos encontrados ao longo da Avalia\u00e7\u00e3o, e se \u00e9 necess\u00e1rio uma modifica\u00e7\u00e3o na An\u00e1lise de Tarefas. E com isso decidir se poderemos prosseguir para as pr\u00f3ximas etapas do ciclo de vida da Mayhew. Consonante ao estabelecido nas orienta\u00e7\u00f5es do framework DECIDE, este documento aborda em sua Introdu\u00e7\u00e3o os objetivos e quest\u00f5es a serem respondidas com a aplica\u00e7\u00e3o deste avalia\u00e7\u00e3o, na Metodologia \u00e9 abordada, entre outros, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o adotado, em Testes de Usabilidade fica claro a defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas bem como das quest\u00f5es \u00e9ticas tamb\u00e9m e ao final temos a Interpreta\u00e7\u00e3o e Relato dos dados obtidos. 6. Refer\u00eancias [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [2] Rubin, Jeffrey e Chisnell, Dana (2008). Handbook of Usability Testing: How to Plan, Design, and Conduct Effective Tests. Wiley, Indianapolis, IN, 2nd edition edition. Preece, Jennifer, Rogers, Yvonne, e Sharp, Helen (2002). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley & Sons. 7. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 16/03 1.1.0 Ajuste nos t\u00f3picos e adi\u00e7\u00e3o de links para outros documentos Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 29/03 1.2.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento conforme orienta\u00e7\u00f5es Antonio Igor e Valderson Pontes Erick Levy 06/04 1.2.1 Adicionando link para outros documentos Eliseu Kadesh Valderson Pontes e Antonio Igor 06/04 1.3.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento: Adi\u00e7\u00e3o do framework DECIDE Douglas Monteles A definir","title":"Planejamento de An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#planejamento-de-analise-de-tarefas","text":"","title":"Planejamento de An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#1-introducao","text":"O objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas \u00e9 validar os processos e documentos feitos na etapa da An\u00e1lise de Tarefas , verificando se os usu\u00e1rios e suas a\u00e7\u00f5es foram identificadas corretamente e se o perfil das Personas corresponde ao Perfil de Usu\u00e1rio ideal para a an\u00e1lise do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia e suas funcionalidades.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#2-metodologia","text":"A metodologia escolhida para realizar a avalia\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de tarefas, ser\u00e1 o teste de usabilidade. O teste de usabilidade visa a avaliar a usabilidade de um sistema interativo a partir de experi\u00eancias de uso dos seus usu\u00e1rios-alvo (Rubin, 1994; Rubin e Chisnell, 2008). Tamb\u00e9m optamos por adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas interativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002). O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: D : Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E : Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C : Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I : Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D : Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E : Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados.","title":"2. Metodologia"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#3-ferramentas","text":"Para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas foi decidido utilizar as seguintes ferramentas: Discord: para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista Streamlabs OBS: para a grava\u00e7\u00e3o da entrevista YouTube: para a disponibiliza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo","title":"3. Ferramentas"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#4-teste-de-usabilidade","text":"","title":"4. Teste de Usabilidade"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#41-definicao-das-atividades","text":"Todas as etapas do teste de usabilidade ser\u00e3o realizadas em conformidade com a Tabela 1, seguindo seus passos e orienta\u00e7\u00f5es. Tabela 1: Atividades do teste de usabilidade Atividades Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir Tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recruta-los Preparar material para observar e registrar o uso Executar um teste piloto Coleta de Dados Observar e registrar a performance e a opini\u00e3o dos participantes durante sess\u00f5es de uso controladas Interpreta\u00e7\u00e3o Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados Reunir, Contabilizar e Sumarizar os dados coletados dos participantes Relato dos Resultados Relatar a performance e opini\u00e3o dos participantes Fonte: [1] - Tabela 12.4.","title":"4.1 Defini\u00e7\u00e3o das atividades"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#42-preparacao","text":"A etapa da prepara\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada previamente \u00e0 entrevista para garantir que a mesma seja conduzida da forma correta. Alguns pontos importantes: A defini\u00e7\u00e3o das tarefas j\u00e1 foi realizada no documento de AHT O perfil dos participantes j\u00e1 foi definido no documento de Perfil de Usu\u00e1rio O material preparado para observar e registrar o uso ser\u00e1 utilizado para a grava\u00e7\u00e3o da entrevista N\u00e3o ser\u00e1 realizado teste piloto pois a quantidade de pessoas a serem entrevistadas ser\u00e1 pequena","title":"4.2 Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#43-termo-de-consentimento","text":"Antes de iniciar com a entrevista, deve-se apresentar ao entrevistado o Termo de Consentimento, que estabelece os objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no estudo.","title":"4.3 Termo de Consentimento"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#44-coleta-de-dados","text":"A coleta de dados ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da entrevista, no qual o participante ser\u00e1 orientado a realizar as tarefas definidas previamente, e durante a realiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 feito uma s\u00e9rie de perguntas referentes a essas tarefas, as respostas dessas perguntas fornecer\u00e3o dados sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o site.","title":"4.4 Coleta de Dados"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#45-interpretacao-e-consolidacao-dos-resultados","text":"A interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da an\u00e1lise da grava\u00e7\u00e3o da entrevista, cabendo ao respons\u00e1vel sumarizar somente aquilo que seja relevante.","title":"4.5 Interpreta\u00e7\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#46-relato-dos-resultados","text":"O Relato dos Resultados \u00e9 a s\u00edntese dos resultados obtidos, conforme a descri\u00e7\u00e3o do planejamento deste documento. Contendo os resultados sobre a performance e opini\u00e3o dos participantes. Voc\u00ea pode acessar o resultado deste documento em Resultado An\u00e1lise de Tarefas .","title":"4.6 Relato dos resultados"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#5-conclusao","text":"Ao final da avalia\u00e7\u00e3o, teremos o relato dos resultados, que abranger\u00e1 o objetivo do planejamento. E os dados desse relat\u00f3rio ir\u00e3o expor as qualidades e os defeitos encontrados ao longo da Avalia\u00e7\u00e3o, e se \u00e9 necess\u00e1rio uma modifica\u00e7\u00e3o na An\u00e1lise de Tarefas. E com isso decidir se poderemos prosseguir para as pr\u00f3ximas etapas do ciclo de vida da Mayhew. Consonante ao estabelecido nas orienta\u00e7\u00f5es do framework DECIDE, este documento aborda em sua Introdu\u00e7\u00e3o os objetivos e quest\u00f5es a serem respondidas com a aplica\u00e7\u00e3o deste avalia\u00e7\u00e3o, na Metodologia \u00e9 abordada, entre outros, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o adotado, em Testes de Usabilidade fica claro a defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas bem como das quest\u00f5es \u00e9ticas tamb\u00e9m e ao final temos a Interpreta\u00e7\u00e3o e Relato dos dados obtidos.","title":"5. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#6-referencias","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [2] Rubin, Jeffrey e Chisnell, Dana (2008). Handbook of Usability Testing: How to Plan, Design, and Conduct Effective Tests. Wiley, Indianapolis, IN, 2nd edition edition. Preece, Jennifer, Rogers, Yvonne, e Sharp, Helen (2002). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley & Sons.","title":"6. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/AnaliseTarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#7-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 16/03 1.1.0 Ajuste nos t\u00f3picos e adi\u00e7\u00e3o de links para outros documentos Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 29/03 1.2.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento conforme orienta\u00e7\u00f5es Antonio Igor e Valderson Pontes Erick Levy 06/04 1.2.1 Adicionando link para outros documentos Eliseu Kadesh Valderson Pontes e Antonio Igor 06/04 1.3.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento: Adi\u00e7\u00e3o do framework DECIDE Douglas Monteles A definir","title":"7. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/","text":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 1. Introdu\u00e7\u00e3o Storyboard \u00e9 uma t\u00e9cnica proveniente do cinema usando uma estrutura no estilo de desenho. A vantagem do storyboard \u00e9 que ele permite uma percep\u00e7\u00e3o do fluxo de experi\u00eancia do projeto. \u00c9 tamb\u00e9m uma op\u00e7\u00e3o muito econ\u00f4mica para representar o design. Com isso, juntamente com o usu\u00e1rio do sistema na elabora\u00e7\u00e3o dos storyboards s\u00e3o feitas avalia\u00e7\u00f5es e valida\u00e7\u00f5es, porque assim \u00e9 poss\u00edvel verificar o alinhamento e a tomada de decis\u00f5es do designer. 2. Objetivo O objetivo deste documento \u00e9 planejar a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard criado a partir da metodologia e as tarefas usadas neste documento para melhorar as decis\u00f5es do designer de acordo com o andar do projeto. 3. Metodologia A metodologia selecionada ap\u00f3s a an\u00e1lise das personas e a cria\u00e7\u00e3o do storyboard foi a entrevista que usa perguntas elaboradas antecipadamente e segue um roteiro com exatid\u00e3o. Entrevistas completamente n\u00e3o estruturadas s\u00e3o usadas \u00e0s vezes quando \u00e9 particularmente importante minimizar as pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es do designer ou quando muito pouca informa\u00e7\u00e3o dos antecedentes est\u00e1 dispon\u00edvel(BENYON, David . Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador). Com o uso desse m\u00e9todo podemos compreender melhor os usu\u00e1rios. Tamb\u00e9m optamos por adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas interativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002). O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: D : Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E : Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C : Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I : Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D : Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E : Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. 4. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o 4.1 Defini\u00e7\u00e3o das tarefas Na avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, ser\u00e3o abordadas algumas quest\u00f5es acerca de cada storyboards produzido, cujo objetivo \u00e9 identificar se o entrevistado est\u00e1 de fato inserido na realidade retratada nos storyboards e se ele tem algo a acrescentar ou algum ponto de vista (sugest\u00e3o, cr\u00edtica, altera\u00e7\u00e3o) que gostaria de compartilhar. 4.2 Valida\u00e7\u00e3o do storyboard A valida\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 dada em virtude das respostas dos entrevistados. Dessa forma, para a valida\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 observado se os storyboards condizem com a realidade dos entrevistados. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m ser\u00e3o observadas quaisquer sugest\u00f5es de melhoria dada, seja por cr\u00edticas, coment\u00e1rios, identifica\u00e7\u00e3o de erros ou outros. 4.3 Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de perguntas Optamos por conduzir uma entrevista semiestruturada, nessas entrevistas: O roteiro \u00e9 composto dos t\u00f3picos ou perguntas (geralmente abertas) que devem ser endere\u00e7ados na entrevista, em uma ordem l\u00f3gica. O entrevistador tem liberdade para explorar em maior profundidade as respostas fornecidas pelo entrevistado e at\u00e9 mesmo modificar a ordem dos t\u00f3picos abordados, mas deve manter o foco nos objetivos da entrevista (Barbosa, 2021). N\u00ba Quest\u00e3o Respostas poss\u00edveis 1 No que se refere aos storyboards apresentados, voc\u00ea acha que todos eles condizem com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Obs: Caso a resposta seja positiva, siga para a pergunta de n\u00famero 4 (quatro) 2 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea acha que n\u00e3o condiz com a realidade? N\u00famero do storyboard 3 Por qu\u00ea voc\u00ea acha que este storyboard n\u00e3o condiz com a realidade? Resposta aberta 4 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Obs: Caso a resposta seja negativa, pode finalizar a entrevista 5 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea gostaria de contribuir com a sua opini\u00e3o? N\u00famero do storyboard 6 Qual sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de compartilhar? Resposta aberta Figura 1: Quest\u00f5es da entrevista 4.4 Termo de Consentimento Antes de iniciar com a entrevista, deve-se apresentar ao entrevistado o Termo de Consentimento, que estabelece os objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no estudo. 4.5 Aplica\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o Para a entrevista, optou-se por realiza-la atrav\u00e9s do Microsoft Teams, tendo em vista a simplicidade e o alcance dessa plataforma. Na data combinada para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, cada participante deve receber um link para a videoconfer\u00eancia, com pelo menos 10 minutos de anteced\u00eancia, e o tempo total da entrevista n\u00e3o pode superar os 30 minutos, para que n\u00e3o haja esgotamento do entrevistado e consequente perca de qualidade nas respostas obtidas. Os pr\u00f3ximos passos est\u00e3o descritos abaixo: No inicio da entrevista, explique ao entrevistado sobre o assunto que ser\u00e1 tratado e como ocorrer\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o. Antes de come\u00e7ar com as perguntas, deixe o entrevistado a par do Termo de Compromisso, e se ele est\u00e1 de acordo com os termos, caso n\u00e3o esteja, a entrevista deve ser encerrada neste ponto. Neste momento, inicie a grava\u00e7\u00e3o e siga com o roteiro de quest\u00f5es presente na Figura 1. Ao final, agrade\u00e7a ao entrevistado pela contribui\u00e7\u00e3o e finalize a grava\u00e7\u00e3o da videoconfer\u00eancia. Importante: Sempre que achar necess\u00e1rio, anote algum ponto ou observa\u00e7\u00e3o que possa ter surgido ao longo da entrevista e que possa vir a contribuir futuramente para o projeto. 4.5 Conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Dada a conclus\u00e3o de cada entrevista programada, cabe ao avaliador elaborar um relat\u00f3rio com os resultados da entrevista, onde este deve conter: os pontos apontados pelo entrevistado, tanto positivos quanto negativos, sugest\u00f5es de melhorias, link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista e o que mais o avaliador achar pertinente. 5. Relato dos Resultados O Relato dos Resultados \u00e9 a s\u00edntese dos resultados obtidos, conforme a descri\u00e7\u00e3o do planejamento deste documento. A cria\u00e7\u00e3o deste documento visa servir de base, para o avaliador da entrevista se orientar a cerca de como proceder frente as entrevistas e de como lidar com os entrevistados, a fim de obter o m\u00e1ximo proveito destas entrevistas para avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards. Voc\u00ea pode acessar o resultado deste documento em Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard . Consonante ao estabelecido nas orienta\u00e7\u00f5es do framework DECIDE, este documento aborda em sua os objetivos e quest\u00f5es a serem respondidas com a aplica\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o, na Metodologia \u00e9 abordada em outros, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o adotado, em planejamento fica claro a defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas bem como das quest\u00f5es \u00e9ticas tamb\u00e9m e ao final temos a conclus\u00e3o e resultados obtidos. 6. Refer\u00eancias BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. BENYON, David . Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. 2\u00b0 edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, 2011. 7. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 15/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Planejamento do Storyboard Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 15/03 1.1.0 Desenvolvimento do t\u00f3pico de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 16/03 1.1.1 Corre\u00e7\u00e3o de erros de ortografia e t\u00edtulo Eliseu Kadesh e Valderson Pontes Antonio Igor 05/04 1.2.0 Cria\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Valida\u00e7\u00e3o do storyboard Valderson Pontes Antonio Igor e Erick Levy 06/04 1.3.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento: Adi\u00e7\u00e3o do framework DECIDE Douglas Monteles A definir","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","text":"","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#1-introducao","text":"Storyboard \u00e9 uma t\u00e9cnica proveniente do cinema usando uma estrutura no estilo de desenho. A vantagem do storyboard \u00e9 que ele permite uma percep\u00e7\u00e3o do fluxo de experi\u00eancia do projeto. \u00c9 tamb\u00e9m uma op\u00e7\u00e3o muito econ\u00f4mica para representar o design. Com isso, juntamente com o usu\u00e1rio do sistema na elabora\u00e7\u00e3o dos storyboards s\u00e3o feitas avalia\u00e7\u00f5es e valida\u00e7\u00f5es, porque assim \u00e9 poss\u00edvel verificar o alinhamento e a tomada de decis\u00f5es do designer.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#2-objetivo","text":"O objetivo deste documento \u00e9 planejar a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard criado a partir da metodologia e as tarefas usadas neste documento para melhorar as decis\u00f5es do designer de acordo com o andar do projeto.","title":"2. Objetivo"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#3-metodologia","text":"A metodologia selecionada ap\u00f3s a an\u00e1lise das personas e a cria\u00e7\u00e3o do storyboard foi a entrevista que usa perguntas elaboradas antecipadamente e segue um roteiro com exatid\u00e3o. Entrevistas completamente n\u00e3o estruturadas s\u00e3o usadas \u00e0s vezes quando \u00e9 particularmente importante minimizar as pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es do designer ou quando muito pouca informa\u00e7\u00e3o dos antecedentes est\u00e1 dispon\u00edvel(BENYON, David . Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador). Com o uso desse m\u00e9todo podemos compreender melhor os usu\u00e1rios. Tamb\u00e9m optamos por adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas interativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002). O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: D : Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E : Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C : Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I : Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D : Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E : Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados.","title":"3. Metodologia"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#4-planejamento-da-avaliacao","text":"","title":"4. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#41-definicao-das-tarefas","text":"Na avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, ser\u00e3o abordadas algumas quest\u00f5es acerca de cada storyboards produzido, cujo objetivo \u00e9 identificar se o entrevistado est\u00e1 de fato inserido na realidade retratada nos storyboards e se ele tem algo a acrescentar ou algum ponto de vista (sugest\u00e3o, cr\u00edtica, altera\u00e7\u00e3o) que gostaria de compartilhar.","title":"4.1 Defini\u00e7\u00e3o das tarefas"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#42-validacao-do-storyboard","text":"A valida\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 dada em virtude das respostas dos entrevistados. Dessa forma, para a valida\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 observado se os storyboards condizem com a realidade dos entrevistados. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m ser\u00e3o observadas quaisquer sugest\u00f5es de melhoria dada, seja por cr\u00edticas, coment\u00e1rios, identifica\u00e7\u00e3o de erros ou outros.","title":"4.2 Valida\u00e7\u00e3o do storyboard"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#43-elaboracao-do-roteiro-de-perguntas","text":"Optamos por conduzir uma entrevista semiestruturada, nessas entrevistas: O roteiro \u00e9 composto dos t\u00f3picos ou perguntas (geralmente abertas) que devem ser endere\u00e7ados na entrevista, em uma ordem l\u00f3gica. O entrevistador tem liberdade para explorar em maior profundidade as respostas fornecidas pelo entrevistado e at\u00e9 mesmo modificar a ordem dos t\u00f3picos abordados, mas deve manter o foco nos objetivos da entrevista (Barbosa, 2021). N\u00ba Quest\u00e3o Respostas poss\u00edveis 1 No que se refere aos storyboards apresentados, voc\u00ea acha que todos eles condizem com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Obs: Caso a resposta seja positiva, siga para a pergunta de n\u00famero 4 (quatro) 2 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea acha que n\u00e3o condiz com a realidade? N\u00famero do storyboard 3 Por qu\u00ea voc\u00ea acha que este storyboard n\u00e3o condiz com a realidade? Resposta aberta 4 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Obs: Caso a resposta seja negativa, pode finalizar a entrevista 5 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea gostaria de contribuir com a sua opini\u00e3o? N\u00famero do storyboard 6 Qual sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de compartilhar? Resposta aberta Figura 1: Quest\u00f5es da entrevista","title":"4.3 Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de perguntas"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#44-termo-de-consentimento","text":"Antes de iniciar com a entrevista, deve-se apresentar ao entrevistado o Termo de Consentimento, que estabelece os objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no estudo.","title":"4.4 Termo de Consentimento"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#45-aplicacao-da-avaliacao","text":"Para a entrevista, optou-se por realiza-la atrav\u00e9s do Microsoft Teams, tendo em vista a simplicidade e o alcance dessa plataforma. Na data combinada para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, cada participante deve receber um link para a videoconfer\u00eancia, com pelo menos 10 minutos de anteced\u00eancia, e o tempo total da entrevista n\u00e3o pode superar os 30 minutos, para que n\u00e3o haja esgotamento do entrevistado e consequente perca de qualidade nas respostas obtidas. Os pr\u00f3ximos passos est\u00e3o descritos abaixo: No inicio da entrevista, explique ao entrevistado sobre o assunto que ser\u00e1 tratado e como ocorrer\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o. Antes de come\u00e7ar com as perguntas, deixe o entrevistado a par do Termo de Compromisso, e se ele est\u00e1 de acordo com os termos, caso n\u00e3o esteja, a entrevista deve ser encerrada neste ponto. Neste momento, inicie a grava\u00e7\u00e3o e siga com o roteiro de quest\u00f5es presente na Figura 1. Ao final, agrade\u00e7a ao entrevistado pela contribui\u00e7\u00e3o e finalize a grava\u00e7\u00e3o da videoconfer\u00eancia. Importante: Sempre que achar necess\u00e1rio, anote algum ponto ou observa\u00e7\u00e3o que possa ter surgido ao longo da entrevista e que possa vir a contribuir futuramente para o projeto.","title":"4.5 Aplica\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#45-conclusao-da-avaliacao","text":"Dada a conclus\u00e3o de cada entrevista programada, cabe ao avaliador elaborar um relat\u00f3rio com os resultados da entrevista, onde este deve conter: os pontos apontados pelo entrevistado, tanto positivos quanto negativos, sugest\u00f5es de melhorias, link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista e o que mais o avaliador achar pertinente.","title":"4.5 Conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#5-relato-dos-resultados","text":"O Relato dos Resultados \u00e9 a s\u00edntese dos resultados obtidos, conforme a descri\u00e7\u00e3o do planejamento deste documento. A cria\u00e7\u00e3o deste documento visa servir de base, para o avaliador da entrevista se orientar a cerca de como proceder frente as entrevistas e de como lidar com os entrevistados, a fim de obter o m\u00e1ximo proveito destas entrevistas para avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards. Voc\u00ea pode acessar o resultado deste documento em Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard . Consonante ao estabelecido nas orienta\u00e7\u00f5es do framework DECIDE, este documento aborda em sua os objetivos e quest\u00f5es a serem respondidas com a aplica\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o, na Metodologia \u00e9 abordada em outros, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o adotado, em planejamento fica claro a defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas bem como das quest\u00f5es \u00e9ticas tamb\u00e9m e ao final temos a conclus\u00e3o e resultados obtidos.","title":"5. Relato dos Resultados"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#6-referencias","text":"BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. BENYON, David . Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. 2\u00b0 edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, 2011.","title":"6. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#7-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 15/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Planejamento do Storyboard Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 15/03 1.1.0 Desenvolvimento do t\u00f3pico de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor , Eliseu Kadesh e Valderson Pontes 16/03 1.1.1 Corre\u00e7\u00e3o de erros de ortografia e t\u00edtulo Eliseu Kadesh e Valderson Pontes Antonio Igor 05/04 1.2.0 Cria\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Valida\u00e7\u00e3o do storyboard Valderson Pontes Antonio Igor e Erick Levy 06/04 1.3.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento: Adi\u00e7\u00e3o do framework DECIDE Douglas Monteles A definir","title":"7. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/","text":"Storyboard 1. Introdu\u00e7\u00e3o 1.1 Prot\u00f3tipos de baixa fidelidade Um storyboard \u00e9 classificado como um tipo de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, esses prot\u00f3tipos tem a finalidade de propor uma base, ainda que distante, do produto final, a vantagem \u00e9 que esse tipo de prot\u00f3tipo pode ser constru\u00eddo rapidamente, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es com facilidade. 1.2 Storyboard No caso do storyboard, ele \u00e9 formado por diversos desenhos que ilustrar\u00e3o como um usu\u00e1rio poder\u00e1 progredir em uma tarefa ao utilizar o sistema definido, no caso tarefas do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Assim trazendo uma no\u00e7\u00e3o mais clara sobre as tarefas do sistema. 2. Metodologia As tarefas que ser\u00e3o utilizadas para a cria\u00e7\u00e3o dos storyboards ser\u00e3o utilizadas como base para o documento de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT). Para cada tarefa, uma persona compat\u00edvel foi selecionada para ser a protagonista de cada storyboard. As ferramentas utilizadas para elaborar os storyboards foram: Storyboardthat Adobe Photoshop 3. Storyboards 3.1 Acompanhar o agendamento de consultas (SUS) Nome Idade Profiss\u00e3o Objetivo Expectativa Camila Gomes Ribeiro 83 Professora aposentada Deseja acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia e acompanhar o agendamento de sua consulta Ela espera ver de forma f\u00e1cil, objetiva e resumida como est\u00e1 o agendamento de sua consulta Camila Gomes \u00e9 uma professora aposentada, ap\u00f3s sentir dores em seu abd\u00f4men ela decidiu agendar uma consulta pelo SUS, ap\u00f3s solicitar uma consulta e receber um n\u00famero de protocolo da secretaria da sa\u00fade de seu munic\u00edpio ela foi orientada a acompanhar o agendamento pelo site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, como possui um computador em sua casa ela decide realizar o procedimento. Figura 1: Storyboard acompanhar agendamento de consultas (SUS) Fonte: Dos autores 3.2 Entrar em contato com a ouvidoria de Verdel\u00e2ndia Nome Idade Profiss\u00e3o Objetivo Expectativa Lara Barros Cavalcanti 27 Dona de casa Deseja acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia para reportar um problema de infraestrutura Contatar a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Lara Barros \u00e9 uma dona de casa. \u00c0s vezes no per\u00edodo da tarde ela gosta de passear pela cidade. Durante uma das suas caminhadas ela encontra um grande buraco no asfalto de sua rua, pega seu celular e decide entrar no site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia para informar sobre o problema de infraestrutura. Figura 2: Storyboard entrar em contato com a ouvidoria de Verdel\u00e2ndia Fonte: Dos autores 4. Conclus\u00e3o Conclu\u00edmos que a partir desse documento podemos ter uma vis\u00e3o inicial das tarefas que ser\u00e3o mais detalhadas no documento de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT), percebemos pelo storyboard o motivo que levou a persona acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, em qual ambiente ela estava, quais os dispositivos dispon\u00edveis, tudo de forma resumida e de f\u00e1cil entendimento. 5. Refer\u00eancias Preece, J.; Rogers, Y.; Sharp, H.; Design de Intera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Homem-Computador. 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de storyboard Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles e Eliseu Kadesh 15/03 1.0.1 Inclus\u00e3o das personas nos storyboards Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles e Eliseu Kadesh 16/03 1.0.2 Inclus\u00e3o da conclus\u00e3o Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles e Eliseu Kadesh 16/03 1.0.3 Corre\u00e7\u00e3o de erros de ortografia Eliseu Kadesh Antonio Igor e Valderson Pontes 16/03 1.0.4 Corre\u00e7\u00e3o de erros de ortografia e link adicionado \u00e0 AHT Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles e Eliseu Kadesh 04/04 1.0.5 Atualiza\u00e7\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Erick Levy","title":"Storyboard"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#storyboard","text":"","title":"Storyboard"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#1-introducao","text":"","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#11-prototipos-de-baixa-fidelidade","text":"Um storyboard \u00e9 classificado como um tipo de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, esses prot\u00f3tipos tem a finalidade de propor uma base, ainda que distante, do produto final, a vantagem \u00e9 que esse tipo de prot\u00f3tipo pode ser constru\u00eddo rapidamente, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es com facilidade.","title":"1.1 Prot\u00f3tipos de baixa fidelidade"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#12-storyboard","text":"No caso do storyboard, ele \u00e9 formado por diversos desenhos que ilustrar\u00e3o como um usu\u00e1rio poder\u00e1 progredir em uma tarefa ao utilizar o sistema definido, no caso tarefas do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Assim trazendo uma no\u00e7\u00e3o mais clara sobre as tarefas do sistema.","title":"1.2 Storyboard"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#2-metodologia","text":"As tarefas que ser\u00e3o utilizadas para a cria\u00e7\u00e3o dos storyboards ser\u00e3o utilizadas como base para o documento de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT). Para cada tarefa, uma persona compat\u00edvel foi selecionada para ser a protagonista de cada storyboard. As ferramentas utilizadas para elaborar os storyboards foram: Storyboardthat Adobe Photoshop","title":"2. Metodologia"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#3-storyboards","text":"","title":"3. Storyboards"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#31-acompanhar-o-agendamento-de-consultas-sus","text":"Nome Idade Profiss\u00e3o Objetivo Expectativa Camila Gomes Ribeiro 83 Professora aposentada Deseja acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia e acompanhar o agendamento de sua consulta Ela espera ver de forma f\u00e1cil, objetiva e resumida como est\u00e1 o agendamento de sua consulta Camila Gomes \u00e9 uma professora aposentada, ap\u00f3s sentir dores em seu abd\u00f4men ela decidiu agendar uma consulta pelo SUS, ap\u00f3s solicitar uma consulta e receber um n\u00famero de protocolo da secretaria da sa\u00fade de seu munic\u00edpio ela foi orientada a acompanhar o agendamento pelo site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, como possui um computador em sua casa ela decide realizar o procedimento. Figura 1: Storyboard acompanhar agendamento de consultas (SUS) Fonte: Dos autores","title":"3.1 Acompanhar o agendamento de consultas (SUS)"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#32-entrar-em-contato-com-a-ouvidoria-de-verdelandia","text":"Nome Idade Profiss\u00e3o Objetivo Expectativa Lara Barros Cavalcanti 27 Dona de casa Deseja acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia para reportar um problema de infraestrutura Contatar a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia Lara Barros \u00e9 uma dona de casa. \u00c0s vezes no per\u00edodo da tarde ela gosta de passear pela cidade. Durante uma das suas caminhadas ela encontra um grande buraco no asfalto de sua rua, pega seu celular e decide entrar no site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia para informar sobre o problema de infraestrutura. Figura 2: Storyboard entrar em contato com a ouvidoria de Verdel\u00e2ndia Fonte: Dos autores","title":"3.2 Entrar em contato com a ouvidoria de Verdel\u00e2ndia"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#4-conclusao","text":"Conclu\u00edmos que a partir desse documento podemos ter uma vis\u00e3o inicial das tarefas que ser\u00e3o mais detalhadas no documento de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT), percebemos pelo storyboard o motivo que levou a persona acessar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, em qual ambiente ela estava, quais os dispositivos dispon\u00edveis, tudo de forma resumida e de f\u00e1cil entendimento.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#5-referencias","text":"Preece, J.; Rogers, Y.; Sharp, H.; Design de Intera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Homem-Computador.","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/StoryBoard/Storyboard/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de storyboard Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles e Eliseu Kadesh 15/03 1.0.1 Inclus\u00e3o das personas nos storyboards Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles e Eliseu Kadesh 16/03 1.0.2 Inclus\u00e3o da conclus\u00e3o Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles e Eliseu Kadesh 16/03 1.0.3 Corre\u00e7\u00e3o de erros de ortografia Eliseu Kadesh Antonio Igor e Valderson Pontes 16/03 1.0.4 Corre\u00e7\u00e3o de erros de ortografia e link adicionado \u00e0 AHT Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles e Eliseu Kadesh 04/04 1.0.5 Atualiza\u00e7\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Erick Levy","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/","text":"Planejamento do Prot\u00f3tipo de Papel 1. Introdu\u00e7\u00e3o O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel (Snyder, 2003) avalia a usabilidade de um design de IHC representado em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios. Simular o uso em papel \u00e9 um modo r\u00e1pido e barato de identificar problemas de usabilidade antes mesmo de construir uma solu\u00e7\u00e3o de IHC execut\u00e1vel (Barbosa, 2021). 2. Objetivo Por isso, optamos pela prototipa\u00e7\u00e3o em papel, pois ela permite que seja realizada a avalia\u00e7\u00e3o formativa junto aos usu\u00e1rios, onde \u00e9 poss\u00edvel realizar a avalia\u00e7\u00e3o parcial, em que detalhes da composi\u00e7\u00e3o das interfaces ainda n\u00e3o est\u00e3o bem definidos. Objetiva-se com este documento explicitar as etapas que tratam do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do uso de prot\u00f3tipos feitos em papel. 3. Metodologia Decidimos adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas iterativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002). O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. A partir dessa t\u00e9cnica, pretende-se que o usu\u00e1rios participe ativamente durante todo o processo de desenvolvimento. Nesse caso, o usu\u00e1rio ser\u00e1 instru\u00eddo pelo avaliador, por meio de um entrevista em uma confer\u00eancia on-line, onde ser\u00e1 disponibilizado ao usu\u00e1rio o prot\u00f3tipo em papel em que ser\u00e1 feita a navega\u00e7\u00e3o entre as diferentes funcionalidades. 4. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Para que se possa obter o m\u00e1ximo de proveito em um per\u00edodo de tempo razo\u00e1vel, durante a entrevista deve-se seguir os passos descritos abaixo: 4.1 Termo de Consentimento Antes de iniciar com a entrevista, deve-se apresentar ao entrevistado o Termo de Consentimento, que estabelece os objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no estudo. 4.2 Prot\u00f3tipo em papel Prot\u00f3tipo desenvolvido em papel para ser analisado pelo usu\u00e1rio (entrevistado) durante a entrevista. Figura 1: Prot\u00f3tipo em papel Para uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor veja aqui. Fonte: Pr\u00f3prio autor 4.3 Perguntas A fim de guiar o entrevistado em suas respostas, foi elaborado o quadro de quest\u00f5es abaixo, que estabelece as perguntas que devem ser feitas durante a entrevista, mas \u00e9 importante esclarecer que est\u00e1 \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o, podendo ser feitas outras perguntas al\u00e9m destas. Tabela 1: Quest\u00f5es da entrevista N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea j\u00e1 havia utilizado a funcionalidade _ _ _ _ neste site ou em outro semelhante? [ ] - Sim [ ] - N\u00e3o 2 Voc\u00ea conseguiu finalizar a execu\u00e7\u00e3o da funcionalidade com sucesso? [ ] - Sim [ ] - N\u00e3o Importante: Caso a resposta seja Sim , pular para quest\u00e3o de n\u00famero 4 3 O que voc\u00ea acha que faltou para voc\u00ea finalizar com sucesso a atividade? Resposta aberta 4 O prot\u00f3tipo em papel, na sua opini\u00e3o, se mostrou eficaz na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? [ ] - Sim [ ] - N\u00e3o 5 Voc\u00ea teria alguma recomenda\u00e7\u00e3o ou sugest\u00e3o ou mesmo alguma cr\u00edtica sobre o prot\u00f3tipo avaliado? Resposta aberta Fonte: Pr\u00f3prio autor 4.4 Entrevista Deve ser acordado com o entrevistado e o entrevistador o momento oportuno para ambos se reunirem de forma on-line, por meio de uma video confer\u00eancia atrav\u00e9s da plataforma que mais lhe forem conveniente. Na entrevista, ap\u00f3s o Termo de Consentimento devidamente apresentado e aceito, o entrevistador dever\u00e1 iniciar a grava\u00e7\u00e3o da chamada e iniciar com a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o envolvendo o prot\u00f3tipo de papel e o entrevistado (usu\u00e1rio). 5. Resultados O presente documento visa estabelecer os crit\u00e9rios que v\u00e3o guiar o processo de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em papel. Dado o fim das entrevistas, os avaliadores analisam as hist\u00f3rias de sucesso e insucesso sobre a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas para sintetizar resultados sobre: o conhecimento que os usu\u00e1rios devem possuir a priori para serem capazes de executar as tarefas analisadas; o conhecimento que os usu\u00e1rios deveriam aprender enquanto realizam as tarefas analisadas; as sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es na interface. Consonante ao estabelecido nas orienta\u00e7\u00f5es do framework DECIDE, este documento aborda os objetivos e quest\u00f5es a serem respondidas com a aplica\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o, na Metodologia \u00e9 abordada entre outros, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o adotado, em planejamento fica claro a defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas bem como das quest\u00f5es \u00e9ticas tamb\u00e9m e ao final temos a conclus\u00e3o com os resultados obtidos. 6. Refer\u00eancias BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. Preece, Jennifer, Rogers, Yvonne, e Sharp, Helen (2002). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley & Sons. 7. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 29/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Planejamento do Prot\u00f3tipo em Papel Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Valderson Pontes","title":"Planejamento do prot\u00f3tipo em papel"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#planejamento-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Planejamento do Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#1-introducao","text":"O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel (Snyder, 2003) avalia a usabilidade de um design de IHC representado em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios. Simular o uso em papel \u00e9 um modo r\u00e1pido e barato de identificar problemas de usabilidade antes mesmo de construir uma solu\u00e7\u00e3o de IHC execut\u00e1vel (Barbosa, 2021).","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#2-objetivo","text":"Por isso, optamos pela prototipa\u00e7\u00e3o em papel, pois ela permite que seja realizada a avalia\u00e7\u00e3o formativa junto aos usu\u00e1rios, onde \u00e9 poss\u00edvel realizar a avalia\u00e7\u00e3o parcial, em que detalhes da composi\u00e7\u00e3o das interfaces ainda n\u00e3o est\u00e3o bem definidos. Objetiva-se com este documento explicitar as etapas que tratam do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do uso de prot\u00f3tipos feitos em papel.","title":"2. Objetivo"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#3-metodologia","text":"Decidimos adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas iterativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002). O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. A partir dessa t\u00e9cnica, pretende-se que o usu\u00e1rios participe ativamente durante todo o processo de desenvolvimento. Nesse caso, o usu\u00e1rio ser\u00e1 instru\u00eddo pelo avaliador, por meio de um entrevista em uma confer\u00eancia on-line, onde ser\u00e1 disponibilizado ao usu\u00e1rio o prot\u00f3tipo em papel em que ser\u00e1 feita a navega\u00e7\u00e3o entre as diferentes funcionalidades.","title":"3. Metodologia"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#4-planejamento-da-avaliacao","text":"Para que se possa obter o m\u00e1ximo de proveito em um per\u00edodo de tempo razo\u00e1vel, durante a entrevista deve-se seguir os passos descritos abaixo:","title":"4. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#41-termo-de-consentimento","text":"Antes de iniciar com a entrevista, deve-se apresentar ao entrevistado o Termo de Consentimento, que estabelece os objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no estudo.","title":"4.1 Termo de Consentimento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#42-prototipo-em-papel","text":"Prot\u00f3tipo desenvolvido em papel para ser analisado pelo usu\u00e1rio (entrevistado) durante a entrevista.","title":"4.2 Prot\u00f3tipo em papel"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#figura-1-prototipo-em-papel","text":"Para uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor veja aqui. Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Figura 1: Prot\u00f3tipo em papel"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#43-perguntas","text":"A fim de guiar o entrevistado em suas respostas, foi elaborado o quadro de quest\u00f5es abaixo, que estabelece as perguntas que devem ser feitas durante a entrevista, mas \u00e9 importante esclarecer que est\u00e1 \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o, podendo ser feitas outras perguntas al\u00e9m destas.","title":"4.3 Perguntas"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#tabela-1-questoes-da-entrevista","text":"N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea j\u00e1 havia utilizado a funcionalidade _ _ _ _ neste site ou em outro semelhante? [ ] - Sim [ ] - N\u00e3o 2 Voc\u00ea conseguiu finalizar a execu\u00e7\u00e3o da funcionalidade com sucesso? [ ] - Sim [ ] - N\u00e3o Importante: Caso a resposta seja Sim , pular para quest\u00e3o de n\u00famero 4 3 O que voc\u00ea acha que faltou para voc\u00ea finalizar com sucesso a atividade? Resposta aberta 4 O prot\u00f3tipo em papel, na sua opini\u00e3o, se mostrou eficaz na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? [ ] - Sim [ ] - N\u00e3o 5 Voc\u00ea teria alguma recomenda\u00e7\u00e3o ou sugest\u00e3o ou mesmo alguma cr\u00edtica sobre o prot\u00f3tipo avaliado? Resposta aberta Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Quest\u00f5es da entrevista"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#44-entrevista","text":"Deve ser acordado com o entrevistado e o entrevistador o momento oportuno para ambos se reunirem de forma on-line, por meio de uma video confer\u00eancia atrav\u00e9s da plataforma que mais lhe forem conveniente. Na entrevista, ap\u00f3s o Termo de Consentimento devidamente apresentado e aceito, o entrevistador dever\u00e1 iniciar a grava\u00e7\u00e3o da chamada e iniciar com a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o envolvendo o prot\u00f3tipo de papel e o entrevistado (usu\u00e1rio).","title":"4.4 Entrevista"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#5-resultados","text":"O presente documento visa estabelecer os crit\u00e9rios que v\u00e3o guiar o processo de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em papel. Dado o fim das entrevistas, os avaliadores analisam as hist\u00f3rias de sucesso e insucesso sobre a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas para sintetizar resultados sobre: o conhecimento que os usu\u00e1rios devem possuir a priori para serem capazes de executar as tarefas analisadas; o conhecimento que os usu\u00e1rios deveriam aprender enquanto realizam as tarefas analisadas; as sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es na interface. Consonante ao estabelecido nas orienta\u00e7\u00f5es do framework DECIDE, este documento aborda os objetivos e quest\u00f5es a serem respondidas com a aplica\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o, na Metodologia \u00e9 abordada entre outros, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o adotado, em planejamento fica claro a defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas bem como das quest\u00f5es \u00e9ticas tamb\u00e9m e ao final temos a conclus\u00e3o com os resultados obtidos.","title":"5.  Resultados"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#6-referencias","text":"BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. Preece, Jennifer, Rogers, Yvonne, e Sharp, Helen (2002). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley & Sons.","title":"6. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#7-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 29/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Planejamento do Prot\u00f3tipo em Papel Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Valderson Pontes","title":"7. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/","text":"Resultado An\u00e1lise de Tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o No presente documento est\u00e3o contidos os resultados esperados na cria\u00e7\u00e3o do documento de Planejamento de An\u00e1lise de tarefas , esclarecendo os principais pontos das entrevistas e os resultados obtidos atrav\u00e9s delas. 2. Termo de consentimento 2.1 O que \u00e9 o termo de consentimento A participa\u00e7\u00e3o na pesquisa deve ocorrer apenas com o consentimento livre e esclarecido dos participantes. Todo participante de qualquer estudo tem o direito de saber o objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o no estudo. Essas informa\u00e7\u00f5es devem ser comunicadas ao participante durante o processo de recrutamento e depois reiteradas no in\u00edcio da atividade atrav\u00e9s de um termo de consentimento. Ao concordar com esse termo, o participante atesta que entende as garantias e os riscos do estudo e concorda com sua participa\u00e7\u00e3o naquelas condi\u00e7\u00f5es. 2.2 O termo de consentimento 3. Entrevistas 3.1 Entrevista 1 A primeira entrevista foi realizada na data 28/09/22 \u00e0s 11:05PM, e teve dura\u00e7\u00e3o total de 07 minutos e 42 segundos. O participante se chama Gustavo Silva Caponi, possui 21 anos de idade e \u00e9 estudante de gradua\u00e7\u00e3o do curso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o pela Universidade Estadual de Goi\u00e1s. Analisando o perfil de Gustavo se percebe que ele possui facilidade com as tecnologias que ser\u00e3o utilizadas ao longo da execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Por\u00e9m o participante nunca precisou utilizar sites de prefeituras para realiza\u00e7\u00e3o de alguma tarefa online relacionada a esse tema. Gustavo consegue localizar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia com facilidade atrav\u00e9s de seu navegador. 3.1.1 A Primeira Tarefa A primeira tarefa consiste em entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia atrav\u00e9s do site. Ap\u00f3s procurar na parte inferior do site Gustavo encontra um bot\u00e3o \"Fale Conosco\", por\u00e9m, ao clicar ele apenas \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina inicial do site, ent\u00e3o come\u00e7a a buscar outra alternativa para finalizar a tarefa. Ap\u00f3s inspecionar toda a p\u00e1gina principal Gustavo encontra outro bot\u00e3o \"Fale Conosco\", dessa vez ao clicar ele \u00e9 redirecionado corretamente \u00e0 p\u00e1gina de contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Apesar de ter as suas dificuldades para encontrar o bot\u00e3o \"correto\", Gustavo considerou a tarefa f\u00e1cil, e tamb\u00e9m concordou que a p\u00e1gina final satisfaria a sua necessidade de entrar em contrato com a prefeitura. Gustavo ressalta que ao entrar na p\u00e1gina principal, aparece um pop-up que n\u00e3o tem uma sa\u00edda intuitiva, um \"X\" por exemplo, isso poderia dificultar a navega\u00e7\u00e3o do site caso o participante fosse alg\u00faem que n\u00e3o \u00e9 familiarizado com esse tipo de comportamento do site. 3.1.2 A Segunda Tarefa A segunda tarefa consiste em chegar at\u00e9 a p\u00e1gina de acompanhamento do agendamento para uma consulta do SUS, Gustavo que j\u00e1 estava familiarizado com o site, conseguiu achar com extrema facilidade o atalho que leva a finaliza\u00e7\u00e3o dessa tarefa. 3.2 Entrevista 2 A segunda entrevista foi realizada na data 28/09/22 \u00e0s 11:20PM, e teve dura\u00e7\u00e3o total de 04 minutos e 49 segundos. O participante se chama Caio Oliveira Lopes, possui 22 anos de idade e \u00e9 estudante de gradua\u00e7\u00e3o do curso de Direito pelo Instituto Brasileiro de Ensino, Desenvolvimento e Pesquisa. Analisando o perfil de Caio se percebe que ele possui facilidade com as tecnologias que ser\u00e3o utilizadas ao longo da execu\u00e7\u00e3o das tarefas. O participante j\u00e1 precisou utilizar sites de prefeituras para realiza\u00e7\u00e3o de alguma tarefa online e em algumas vezes conseguiu com facilidade, outras n\u00e3o. Caio consegue localizar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia com facilidade atrav\u00e9s de seu navegador. 3.2.1 A Primeira Tarefa A primeira tarefa consiste em entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia atrav\u00e9s do site. Ap\u00f3s procurar no menu do site, Caio encontra o bot\u00e3o \"Fale Conosco\", ao clicar ele apenas \u00e9 redirecionado corretamente \u00e0 p\u00e1gina de contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. O participante achou a tarefa extremamente f\u00e1cil e a conclui em quest\u00e3o de segundos, e tamb\u00e9m concordou que a p\u00e1gina final satisfaria a sua necessidade de entrar em contrato com a prefeitura. 3.2.2 A Segunda Tarefa A segunda tarefa consiste em chegar at\u00e9 a p\u00e1gina de acompanhamento do agendamento para uma consulta do SUS. Nessa tarefa Caio procura pelas abas do menu principal do site e utiliza a ferramenta de pesquisa do site sem sucesso, ap\u00f3s retornar a p\u00e1gina principal ele consegue achar o bot\u00e3o que leva para a p\u00e1gina que finaliza a tarefa. Caio ressalta que preferiria que existisse um bot\u00e3o para consultar o agendamento no SUS no menu principal do site, juntamente ao submenu de servi\u00e7os do menu principal. Apesar das dificuldades ele considerou a realiza\u00e7\u00e3o da atividade f\u00e1cil. 4. Resultados Em virtude da an\u00e1lise das entrevistas, nota-se um resultado congruente no que se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es esperadas pelos entrevistados, no entanto com algumas ressalvas. O primeiro entrevistado, Gustavo Caponi, demonstrou certa dificuldade para achar o \"Fale Conosco\" da primeira tarefa, pois acha intuitivo se ter o contato no rodap\u00e9 do site. Vale ainda ressaltar que o rodap\u00e9 possu\u00eda sim um \"Fale Conosco\", por\u00e9m n\u00e3o-funcional. Por outro lado, Caio Lopes, demonstrou certa dificuldade na segunda tarefa, pois est\u00e1 acostumado a encontrar funcionalidades na barra de navega\u00e7\u00e3o ou de pesquisa. Por fim, ambos os usu\u00e1rios conseguiram atingir o objetivo final da tarefa. 5. Refer\u00eancias [1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o HumanoComputador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 28/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor e Valderson Pontes Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh 28/03 1.2.0 Adi\u00e7\u00e3o da primeira entrevista Antonio Igor e Valderson Pontes Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh 28/03 1.3.0 Adi\u00e7\u00e3o da segunda entrevista Antonio Igor e Valderson Pontes Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh 30/03 1.4.0 Cria\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e do Resultado Antonio Igor e Valderson Pontes Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh 06/04 1.4.1 Padronizando o termo de consentimento Eliseu Kadesh Valderson Pontes e Antonio Igor","title":"Resultado An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#resultado-analise-de-tarefas","text":"","title":"Resultado An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#1-introducao","text":"No presente documento est\u00e3o contidos os resultados esperados na cria\u00e7\u00e3o do documento de Planejamento de An\u00e1lise de tarefas , esclarecendo os principais pontos das entrevistas e os resultados obtidos atrav\u00e9s delas.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#2-termo-de-consentimento","text":"","title":"2. Termo de consentimento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#21-o-que-e-o-termo-de-consentimento","text":"A participa\u00e7\u00e3o na pesquisa deve ocorrer apenas com o consentimento livre e esclarecido dos participantes. Todo participante de qualquer estudo tem o direito de saber o objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o no estudo. Essas informa\u00e7\u00f5es devem ser comunicadas ao participante durante o processo de recrutamento e depois reiteradas no in\u00edcio da atividade atrav\u00e9s de um termo de consentimento. Ao concordar com esse termo, o participante atesta que entende as garantias e os riscos do estudo e concorda com sua participa\u00e7\u00e3o naquelas condi\u00e7\u00f5es.","title":"2.1 O que \u00e9 o termo de consentimento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#22-o-termo-de-consentimento","text":"","title":"2.2 O termo de consentimento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#3-entrevistas","text":"","title":"3. Entrevistas"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#31-entrevista-1","text":"A primeira entrevista foi realizada na data 28/09/22 \u00e0s 11:05PM, e teve dura\u00e7\u00e3o total de 07 minutos e 42 segundos. O participante se chama Gustavo Silva Caponi, possui 21 anos de idade e \u00e9 estudante de gradua\u00e7\u00e3o do curso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o pela Universidade Estadual de Goi\u00e1s. Analisando o perfil de Gustavo se percebe que ele possui facilidade com as tecnologias que ser\u00e3o utilizadas ao longo da execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Por\u00e9m o participante nunca precisou utilizar sites de prefeituras para realiza\u00e7\u00e3o de alguma tarefa online relacionada a esse tema. Gustavo consegue localizar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia com facilidade atrav\u00e9s de seu navegador.","title":"3.1 Entrevista 1"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#311-a-primeira-tarefa","text":"A primeira tarefa consiste em entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia atrav\u00e9s do site. Ap\u00f3s procurar na parte inferior do site Gustavo encontra um bot\u00e3o \"Fale Conosco\", por\u00e9m, ao clicar ele apenas \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina inicial do site, ent\u00e3o come\u00e7a a buscar outra alternativa para finalizar a tarefa. Ap\u00f3s inspecionar toda a p\u00e1gina principal Gustavo encontra outro bot\u00e3o \"Fale Conosco\", dessa vez ao clicar ele \u00e9 redirecionado corretamente \u00e0 p\u00e1gina de contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Apesar de ter as suas dificuldades para encontrar o bot\u00e3o \"correto\", Gustavo considerou a tarefa f\u00e1cil, e tamb\u00e9m concordou que a p\u00e1gina final satisfaria a sua necessidade de entrar em contrato com a prefeitura. Gustavo ressalta que ao entrar na p\u00e1gina principal, aparece um pop-up que n\u00e3o tem uma sa\u00edda intuitiva, um \"X\" por exemplo, isso poderia dificultar a navega\u00e7\u00e3o do site caso o participante fosse alg\u00faem que n\u00e3o \u00e9 familiarizado com esse tipo de comportamento do site.","title":"3.1.1 A Primeira Tarefa"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#312-a-segunda-tarefa","text":"A segunda tarefa consiste em chegar at\u00e9 a p\u00e1gina de acompanhamento do agendamento para uma consulta do SUS, Gustavo que j\u00e1 estava familiarizado com o site, conseguiu achar com extrema facilidade o atalho que leva a finaliza\u00e7\u00e3o dessa tarefa.","title":"3.1.2 A Segunda Tarefa"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#32-entrevista-2","text":"A segunda entrevista foi realizada na data 28/09/22 \u00e0s 11:20PM, e teve dura\u00e7\u00e3o total de 04 minutos e 49 segundos. O participante se chama Caio Oliveira Lopes, possui 22 anos de idade e \u00e9 estudante de gradua\u00e7\u00e3o do curso de Direito pelo Instituto Brasileiro de Ensino, Desenvolvimento e Pesquisa. Analisando o perfil de Caio se percebe que ele possui facilidade com as tecnologias que ser\u00e3o utilizadas ao longo da execu\u00e7\u00e3o das tarefas. O participante j\u00e1 precisou utilizar sites de prefeituras para realiza\u00e7\u00e3o de alguma tarefa online e em algumas vezes conseguiu com facilidade, outras n\u00e3o. Caio consegue localizar o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia com facilidade atrav\u00e9s de seu navegador.","title":"3.2 Entrevista 2"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#321-a-primeira-tarefa","text":"A primeira tarefa consiste em entrar em contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia atrav\u00e9s do site. Ap\u00f3s procurar no menu do site, Caio encontra o bot\u00e3o \"Fale Conosco\", ao clicar ele apenas \u00e9 redirecionado corretamente \u00e0 p\u00e1gina de contato com a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. O participante achou a tarefa extremamente f\u00e1cil e a conclui em quest\u00e3o de segundos, e tamb\u00e9m concordou que a p\u00e1gina final satisfaria a sua necessidade de entrar em contrato com a prefeitura.","title":"3.2.1 A Primeira Tarefa"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#322-a-segunda-tarefa","text":"A segunda tarefa consiste em chegar at\u00e9 a p\u00e1gina de acompanhamento do agendamento para uma consulta do SUS. Nessa tarefa Caio procura pelas abas do menu principal do site e utiliza a ferramenta de pesquisa do site sem sucesso, ap\u00f3s retornar a p\u00e1gina principal ele consegue achar o bot\u00e3o que leva para a p\u00e1gina que finaliza a tarefa. Caio ressalta que preferiria que existisse um bot\u00e3o para consultar o agendamento no SUS no menu principal do site, juntamente ao submenu de servi\u00e7os do menu principal. Apesar das dificuldades ele considerou a realiza\u00e7\u00e3o da atividade f\u00e1cil.","title":"3.2.2 A Segunda Tarefa"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#4-resultados","text":"Em virtude da an\u00e1lise das entrevistas, nota-se um resultado congruente no que se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es esperadas pelos entrevistados, no entanto com algumas ressalvas. O primeiro entrevistado, Gustavo Caponi, demonstrou certa dificuldade para achar o \"Fale Conosco\" da primeira tarefa, pois acha intuitivo se ter o contato no rodap\u00e9 do site. Vale ainda ressaltar que o rodap\u00e9 possu\u00eda sim um \"Fale Conosco\", por\u00e9m n\u00e3o-funcional. Por outro lado, Caio Lopes, demonstrou certa dificuldade na segunda tarefa, pois est\u00e1 acostumado a encontrar funcionalidades na barra de navega\u00e7\u00e3o ou de pesquisa. Por fim, ambos os usu\u00e1rios conseguiram atingir o objetivo final da tarefa.","title":"4. Resultados"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#5-referencias","text":"[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o HumanoComputador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 28/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor e Valderson Pontes Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh 28/03 1.2.0 Adi\u00e7\u00e3o da primeira entrevista Antonio Igor e Valderson Pontes Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh 28/03 1.3.0 Adi\u00e7\u00e3o da segunda entrevista Antonio Igor e Valderson Pontes Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh 30/03 1.4.0 Cria\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e do Resultado Antonio Igor e Valderson Pontes Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh 06/04 1.4.1 Padronizando o termo de consentimento Eliseu Kadesh Valderson Pontes e Antonio Igor","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/","text":"1. Introdu\u00e7\u00e3o Como explicado no Planejamento do Storyboard , a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada com a metodologia de entrevista, a qual ser\u00e1 feita algumas quest\u00f5es sobre o Storyboard. 2. Termo de consentimento 2.1 O que \u00e9 o termo de consentimento A participa\u00e7\u00e3o na pesquisa deve ocorrer apenas com o consentimento livre e esclarecido dos participantes. Todo participante de qualquer estudo tem o direito de saber o objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o no estudo. Essas informa\u00e7\u00f5es devem ser comunicadas ao participante durante o processo de recrutamento e depois reiteradas no in\u00edcio da atividade atrav\u00e9s de um termo de consentimento. Ao concordar com esse termo, o participante atesta que entende as garantias e os riscos do estudo e concorda com sua participa\u00e7\u00e3o naquelas condi\u00e7\u00f5es. 2.2 O termo de consentimento 3. Video da Entrevista 3.1 Entrevista 1 3.2 Entrevista 2 4. Resultado da Entrevista 4.1 Entrevista 1 Pergunta Realizada Resposta do Entrevistado No que se refere ao Storyboard condiz com a realidade? Sim, mostra um problema que qualquer pode passar e como solucionar ele Sugest\u00e3o de melhoria no Storyboard A \u00fanica d\u00favida que eu tive, \u00e9 que ele fala que foi bem f\u00e1cil encontrar o Fale Conosco, eu queria ter uma ideia de como acha-lo Se tivesse uma facilidade para encontrar o Fale Conosco o usu\u00e1rio poderia ficar mais satisfeito com isso? E facilitaria fazer a reclama\u00e7\u00e3o? Isso! 4.2 Entrevista 2 Pergunta Realizada Resposta do Entrevistado No que se refere aos storyboards apresentados, voc\u00ea acha que todos eles condizem com a realidade? Sim, mas particularmente eu preferi o primeiro Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados? Eu acho que n\u00e3o, talvez no caso da segunda situa\u00e7\u00e3o, a pessoa pudesse descrever a situa\u00e7\u00e3o sem precisar informar os seus dados, mas do jeito que est\u00e1 est\u00e1 bom Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea gostaria de contribuir com a sua opini\u00e3o? Eu particularmente gostei do primeiro, eu acho que foi o mais \u00fatil porque, por experi\u00eancia pessoal, quando tive que consultar o acompanhamento de uma consulta eu tive que informar v\u00e1rios dados, e neste caso do storyboard seria apenas preencher o n\u00famero do protocolo. Qual sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de compartilhar? (J\u00e1 havia respondido anteriormente) 5. Conclus\u00e3o Dado ao Resultado da Entrevista, o entrevistado ressalva que a informa\u00e7\u00e3o de como acessar o Fale Conosco do Storyboard, deveria conter as informa\u00e7\u00f5es sobre como navegar no site at\u00e9 l\u00e1. 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 29/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Resultado Storyboard Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.1.0 Realiza\u00e7\u00e3o da Entrevista Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.1.1 Adicionando Conclus\u00e3o Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.1.2 Corrigindo padroniza\u00e7\u00e3o de numera\u00e7\u00e3o Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.2.0 Realiza\u00e7\u00e3o da segunda entrevista Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.2.1 Corrigindo a falta de resultado e descri\u00e7\u00e3o de qual entrevista Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 06/04 1.2.2 Padronizando o termo de consentimento Eliseu Kadesh Valderson Pontes e Antonio Igor","title":"Resultado Storyboard"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#1-introducao","text":"Como explicado no Planejamento do Storyboard , a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada com a metodologia de entrevista, a qual ser\u00e1 feita algumas quest\u00f5es sobre o Storyboard.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#2-termo-de-consentimento","text":"","title":"2. Termo de consentimento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#21-o-que-e-o-termo-de-consentimento","text":"A participa\u00e7\u00e3o na pesquisa deve ocorrer apenas com o consentimento livre e esclarecido dos participantes. Todo participante de qualquer estudo tem o direito de saber o objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o no estudo. Essas informa\u00e7\u00f5es devem ser comunicadas ao participante durante o processo de recrutamento e depois reiteradas no in\u00edcio da atividade atrav\u00e9s de um termo de consentimento. Ao concordar com esse termo, o participante atesta que entende as garantias e os riscos do estudo e concorda com sua participa\u00e7\u00e3o naquelas condi\u00e7\u00f5es.","title":"2.1 O que \u00e9 o termo de consentimento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#22-o-termo-de-consentimento","text":"","title":"2.2 O termo de consentimento"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#3-video-da-entrevista","text":"","title":"3. Video da Entrevista"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#31-entrevista-1","text":"","title":"3.1 Entrevista 1"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#32-entrevista-2","text":"","title":"3.2 Entrevista 2"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#4-resultado-da-entrevista","text":"","title":"4. Resultado da Entrevista"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#41-entrevista-1","text":"Pergunta Realizada Resposta do Entrevistado No que se refere ao Storyboard condiz com a realidade? Sim, mostra um problema que qualquer pode passar e como solucionar ele Sugest\u00e3o de melhoria no Storyboard A \u00fanica d\u00favida que eu tive, \u00e9 que ele fala que foi bem f\u00e1cil encontrar o Fale Conosco, eu queria ter uma ideia de como acha-lo Se tivesse uma facilidade para encontrar o Fale Conosco o usu\u00e1rio poderia ficar mais satisfeito com isso? E facilitaria fazer a reclama\u00e7\u00e3o? Isso!","title":"4.1 Entrevista 1"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#42-entrevista-2","text":"Pergunta Realizada Resposta do Entrevistado No que se refere aos storyboards apresentados, voc\u00ea acha que todos eles condizem com a realidade? Sim, mas particularmente eu preferi o primeiro Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados? Eu acho que n\u00e3o, talvez no caso da segunda situa\u00e7\u00e3o, a pessoa pudesse descrever a situa\u00e7\u00e3o sem precisar informar os seus dados, mas do jeito que est\u00e1 est\u00e1 bom Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea gostaria de contribuir com a sua opini\u00e3o? Eu particularmente gostei do primeiro, eu acho que foi o mais \u00fatil porque, por experi\u00eancia pessoal, quando tive que consultar o acompanhamento de uma consulta eu tive que informar v\u00e1rios dados, e neste caso do storyboard seria apenas preencher o n\u00famero do protocolo. Qual sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de compartilhar? (J\u00e1 havia respondido anteriormente)","title":"4.2 Entrevista 2"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#5-conclusao","text":"Dado ao Resultado da Entrevista, o entrevistado ressalva que a informa\u00e7\u00e3o de como acessar o Fale Conosco do Storyboard, deveria conter as informa\u00e7\u00f5es sobre como navegar no site at\u00e9 l\u00e1.","title":"5. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 29/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Resultado Storyboard Rodrigo Carvalho e Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.1.0 Realiza\u00e7\u00e3o da Entrevista Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.1.1 Adicionando Conclus\u00e3o Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.1.2 Corrigindo padroniza\u00e7\u00e3o de numera\u00e7\u00e3o Eliseu Kadesh Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.2.0 Realiza\u00e7\u00e3o da segunda entrevista Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 30/03 1.2.1 Corrigindo a falta de resultado e descri\u00e7\u00e3o de qual entrevista Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy 06/04 1.2.2 Padronizando o termo de consentimento Eliseu Kadesh Valderson Pontes e Antonio Igor","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o 1. Introdu\u00e7\u00e3o A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que consiste na an\u00e1lise de um documento, com o objetivo de avaliar se esse documento est\u00e1 correto em termos de procedimentos, processo e nota\u00e7\u00e3o. Sendo assim, este documento tem como objetivo dar uma introdu\u00e7\u00e3o ao conceito de verifica\u00e7\u00e3o e a metodologia que ser\u00e1 utilizada, al\u00e9m disso ele ir\u00e1 agrupar de forma resumida links para os documentos de verifica\u00e7\u00e3o. 2. Metodologia Para realizar a etapa de verifica\u00e7\u00e3o, cada documento do projeto ser\u00e1 verificado. O m\u00e9todo utilizado ser\u00e1 o de inspe\u00e7\u00e3o com o aux\u00edlio de checklists para verifica\u00e7\u00e3o dos documentos, com o objetivo de avaliar se os mesmos cumprem o esperado. Para a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo iremos realizar uma reuni\u00e3o com todos os membros da equipe e realizar a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. 3. Checklists Cada checklist possuir\u00e1 o seguinte formato: Tabela 1: Formato Checklist N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 Descri\u00e7\u00e3o \u2714\ufe0f 2 Descri\u00e7\u00e3o \u274c Fonte: Pr\u00f3prio autor No qual os \u00edcones possuem o seguinte significado: \u2714\ufe0f Quesito satisfeito \u274c Quesito n\u00e3o satisfeito 4. Resultados 4.1 Planejamento e Processo Cronograma do Projeto Metodologia Ferramentas Sites Avaliados Site Escolhido Processos de Design 4.2 Perfil do Usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de Tarefas Perfil do Usu\u00e1rio Personas An\u00e1lise de Tarefas An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT) 4.3 Guia de Estilo, Metas de Usabilidade e Principios Gerais Principios Gerais Metas de Usabilidade Guia de Estilos 4.4 An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard Planejamento de An\u00e1lise de Tarefas Storyboard Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 4.5 Planejamento Prot\u00f3tipo de Papel, Resultado An\u00e1lise de Tarefas e Resultado Storyboard Resultado An\u00e1lise de Tarefas Resultado Storyboard Planejamento do prot\u00f3tipo em papel 5. Refer\u00eancias SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 23 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#verificacao","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#1-introducao","text":"A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que consiste na an\u00e1lise de um documento, com o objetivo de avaliar se esse documento est\u00e1 correto em termos de procedimentos, processo e nota\u00e7\u00e3o. Sendo assim, este documento tem como objetivo dar uma introdu\u00e7\u00e3o ao conceito de verifica\u00e7\u00e3o e a metodologia que ser\u00e1 utilizada, al\u00e9m disso ele ir\u00e1 agrupar de forma resumida links para os documentos de verifica\u00e7\u00e3o.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#2-metodologia","text":"Para realizar a etapa de verifica\u00e7\u00e3o, cada documento do projeto ser\u00e1 verificado. O m\u00e9todo utilizado ser\u00e1 o de inspe\u00e7\u00e3o com o aux\u00edlio de checklists para verifica\u00e7\u00e3o dos documentos, com o objetivo de avaliar se os mesmos cumprem o esperado. Para a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo iremos realizar uma reuni\u00e3o com todos os membros da equipe e realizar a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o.","title":"2. Metodologia"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#3-checklists","text":"Cada checklist possuir\u00e1 o seguinte formato:","title":"3. Checklists"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#tabela-1-formato-checklist","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 Descri\u00e7\u00e3o \u2714\ufe0f 2 Descri\u00e7\u00e3o \u274c Fonte: Pr\u00f3prio autor No qual os \u00edcones possuem o seguinte significado: \u2714\ufe0f Quesito satisfeito \u274c Quesito n\u00e3o satisfeito","title":"Tabela 1: Formato Checklist"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#4-resultados","text":"","title":"4. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#41-planejamento-e-processo","text":"Cronograma do Projeto Metodologia Ferramentas Sites Avaliados Site Escolhido Processos de Design","title":"4.1 Planejamento e Processo"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#42-perfil-do-usuario-personas-e-analise-de-tarefas","text":"Perfil do Usu\u00e1rio Personas An\u00e1lise de Tarefas An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT)","title":"4.2 Perfil do Usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#43-guia-de-estilo-metas-de-usabilidade-e-principios-gerais","text":"Principios Gerais Metas de Usabilidade Guia de Estilos","title":"4.3 Guia de Estilo, Metas de Usabilidade e Principios Gerais"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#44-analise-de-tarefas-e-storyboard","text":"Planejamento de An\u00e1lise de Tarefas Storyboard Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","title":"4.4 An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#45-planejamento-prototipo-de-papel-resultado-analise-de-tarefas-e-resultado-storyboard","text":"Resultado An\u00e1lise de Tarefas Resultado Storyboard Planejamento do prot\u00f3tipo em papel","title":"4.5 Planejamento Prot\u00f3tipo de Papel, Resultado An\u00e1lise de Tarefas e Resultado Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#5-referencias","text":"SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 23","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/06-Verificacao/Introducao/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Cronograma 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do cronograma , notamos as necessidades compostas pelo cronograma e baseamos o checklist usando o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Cronograma N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 As sprints est\u00e3o descritas de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As sprints possuem um detalhamento individual? \u2714\ufe0f 5 Todas as tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 6 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 7 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 O documento possui conclus\u00e3o \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Diante do exposto pelo checklist com o uso da t\u00e9cnica inspe\u00e7\u00e3o, percebemos as falhas no documento Cronograma e assim melhorando o documento para ficar mais f\u00e1cil o entendimento. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor todos integrantes 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.0.1 17/04/2022 Checklist fechado e finalizado Erick Levy","title":"Cronograma do Projeto"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#verificacao-cronograma","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Cronograma"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do cronograma , notamos as necessidades compostas pelo cronograma e baseamos o checklist usando o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#tabela-1-checklist-cronograma","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 As sprints est\u00e3o descritas de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As sprints possuem um detalhamento individual? \u2714\ufe0f 5 Todas as tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 6 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 7 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 O documento possui conclus\u00e3o \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Cronograma"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#3-conclusao","text":"Diante do exposto pelo checklist com o uso da t\u00e9cnica inspe\u00e7\u00e3o, percebemos as falhas no documento Cronograma e assim melhorando o documento para ficar mais f\u00e1cil o entendimento.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Cronograma/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor todos integrantes 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.0.1 17/04/2022 Checklist fechado e finalizado Erick Levy","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Ferramentas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Este documento foi criado para verificar faltas no artefato de ferramentas e adicionar melhorias em ferramentas , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Ferramentas N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 O documento possui links para os sites das ferramentas \u2714\ufe0f 8 O documento possui links para os sites das ferramentas \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento corrigimos as faltas para que este documento esteja conforme o padr\u00e3o esperado. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.0.2 17/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Erick Levy Antonio Igor","title":"Ferramentas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#verificacao-ferramentas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ferramentas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#1-introducao","text":"Este documento foi criado para verificar faltas no artefato de ferramentas e adicionar melhorias em ferramentas , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#tabela-1-checklist-ferramentas","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 O documento possui links para os sites das ferramentas \u2714\ufe0f 8 O documento possui links para os sites das ferramentas \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Ferramentas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento corrigimos as faltas para que este documento esteja conforme o padr\u00e3o esperado.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Ferramentas/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.0.2 17/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Erick Levy Antonio Igor","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Metodologia 1. Introdu\u00e7\u00e3o Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato metodologia ,com a necessidade de verificar todas as perguntas referentes ao artefato de metodologia para melhorar o documento de acordo com a verifica\u00e7\u00e3o . Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Metodologia N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 7 O documento utilizou as pr\u00e1ticas propostas em metodologias \u00e1geis ? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o de checklist conclu\u00edmos todos os t\u00f3picos e finalizamos a corre\u00e7\u00e3o deste documento conforme esperado. Al\u00e9m de todos os integrantes verificarem o documento com o uso do Discord. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor todos integrantes 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 17/04/2022 Ajuste finais Erick Levy Antonio Igor","title":"Metodologia"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#verificacao-metodologia","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Metodologia"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#1-introducao","text":"Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato metodologia ,com a necessidade de verificar todas as perguntas referentes ao artefato de metodologia para melhorar o documento de acordo com a verifica\u00e7\u00e3o . Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#tabela-1-checklist-metodologia","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 7 O documento utilizou as pr\u00e1ticas propostas em metodologias \u00e1geis ? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Metodologia"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o de checklist conclu\u00edmos todos os t\u00f3picos e finalizamos a corre\u00e7\u00e3o deste documento conforme esperado. Al\u00e9m de todos os integrantes verificarem o documento com o uso do Discord.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Metodologia/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor todos integrantes 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 17/04/2022 Ajuste finais Erick Levy Antonio Igor","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Processos/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Processos de Design 1. Introdu\u00e7\u00e3o Este documento tem como base analisar o artefato processos de design , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Processos de Design N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 7 O documento explica bem os processos de design \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com o uso da tabela de Checklist verificamos que todos os apontamentos no artefato \"processos de design\" est\u00e3o v\u00e1lidos conforme o esperado. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.0.2 17/04/2022 Melhorias finais Erick Levy Antonio Igor","title":"Processos de Design"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#verificacao-processos-de-design","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Processos de Design"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#1-introducao","text":"Este documento tem como base analisar o artefato processos de design , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#tabela-1-checklist-processos-de-design","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 7 O documento explica bem os processos de design \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Processos de Design"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#3-conclusao","text":"Com o uso da tabela de Checklist verificamos que todos os apontamentos no artefato \"processos de design\" est\u00e3o v\u00e1lidos conforme o esperado.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/Processos/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.0.2 17/04/2022 Melhorias finais Erick Levy Antonio Igor","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Site Escolhido 1. Introdu\u00e7\u00e3o Esta verifica\u00e7\u00e3o tem como objetivo verificar e melhorar o documento do site escolhido , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Site Escolhido N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 O documento possui link para o site escolhido \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com base neste documento utilizamos o checklist para verificar o artefato do site escolhido, assim aplicando as melhorias feitas para a finaliza\u00e7\u00e3o deste documento. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 17/04/2022 1.1.0 Verifica\u00e7\u00e3o finalizada. Erick Levy","title":"Site Escolhido"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#verificacao-site-escolhido","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Site Escolhido"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#1-introducao","text":"Esta verifica\u00e7\u00e3o tem como objetivo verificar e melhorar o documento do site escolhido , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#tabela-1-checklist-site-escolhido","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 O documento possui link para o site escolhido \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Site Escolhido"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#3-conclusao","text":"Com base neste documento utilizamos o checklist para verificar o artefato do site escolhido, assim aplicando as melhorias feitas para a finaliza\u00e7\u00e3o deste documento.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SiteEscolhido/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 17/04/2022 1.1.0 Verifica\u00e7\u00e3o finalizada. Erick Levy","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Sites Avaliados 1. Introdu\u00e7\u00e3o Este documento e de suma importancia para os sites avaliados porque ir\u00e1 verificar a qualidade do documento, tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Sites Avaliados N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 O documento possui link para os sites escolhidos? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com uso a tabela o documento foi melhorado, inserimos links que redirecionar\u00e3o para os sites escolhidos, criando uma melhor rastreabilidade maior na procura de informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m disso foi inserido uma conclus\u00e3o para o documento. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 17/04/2022 Melhorias do artefato Erick Levy Antonio Igor","title":"Sites Avaliados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#verificacao-sites-avaliados","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Sites Avaliados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#1-introducao","text":"Este documento e de suma importancia para os sites avaliados porque ir\u00e1 verificar a qualidade do documento, tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#tabela-1-checklist-sites-avaliados","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 O documento possui link para os sites escolhidos? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Sites Avaliados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#3-conclusao","text":"Com uso a tabela o documento foi melhorado, inserimos links que redirecionar\u00e3o para os sites escolhidos, criando uma melhor rastreabilidade maior na procura de informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m disso foi inserido uma conclus\u00e3o para o documento.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/01-Planejamento-e-Processo/SitesAvaliados/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 17/04/2022 Melhorias do artefato Erick Levy Antonio Igor","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT) 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de AHT , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist AHT N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 6 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 7 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u274c 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 A explica\u00e7\u00e3o para cada diagrama est\u00e1 correta? \u2714\ufe0f 10 Existe uma tabela coerente para cada diagrama? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas dois quesitos n\u00e3o atendidos, um que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento e o outro que verifica a presen\u00e7a de uma conclus\u00e3o ou resultado no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (AHT) esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT)"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#verificacao-analise-hierarquica-de-tarefas-aht","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT)"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de AHT , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#tabela-1-checklist-aht","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 6 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 7 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u274c 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 A explica\u00e7\u00e3o para cada diagrama est\u00e1 correta? \u2714\ufe0f 10 Existe uma tabela coerente para cada diagrama? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist AHT"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas dois quesitos n\u00e3o atendidos, um que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento e o outro que verifica a presen\u00e7a de uma conclus\u00e3o ou resultado no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (AHT) esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseHierarquica/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de Tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de an\u00e1lise de tarefas , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist An\u00e1lise de Tarefas N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que todos os quesitos est\u00e3o sendo atendidos corretamente. Sendo assim, o documento que trata da an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 totalmente coerente com o esperado, ou seja, ele atende a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor","title":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#verificacao-analise-de-tarefas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de an\u00e1lise de tarefas , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#tabela-1-checklist-analise-de-tarefas","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que todos os quesitos est\u00e3o sendo atendidos corretamente. Sendo assim, o documento que trata da an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 totalmente coerente com o esperado, ou seja, ele atende a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/AnaliseTarefas/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de perfil do usu\u00e1rio , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Perfil do Usu\u00e1rio N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As perguntas est\u00e3o dentro do escopo definido? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 9 Os dados do usu\u00e1rio foram especificados em dados demogr\u00e1ficos? Atrav\u00e9s de documento ou entrevista com o usu\u00e1rio? \u274c 10 O grau de educa\u00e7\u00e3o foi especificado? \u2714\ufe0f 11 Os idiomas e jarg\u00f5es foram especificados? \u274c 12 Os dados referentes a rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia, experi\u00eancia foram especificados? \u2714\ufe0f 13 Os dados referentes ao dom\u00ednio do conhecimento foram especificados? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houveram tr\u00eas quesitos n\u00e3o atendidos, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento, os dados demogr\u00e1ficos dos usu\u00e1rios e os idiomas ou jarg\u00f5es utilizados. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do perfil do usu\u00e1rio esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor","title":"Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#verificacao-perfil-do-usuario","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de perfil do usu\u00e1rio , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#tabela-1-checklist-perfil-do-usuario","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As perguntas est\u00e3o dentro do escopo definido? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 9 Os dados do usu\u00e1rio foram especificados em dados demogr\u00e1ficos? Atrav\u00e9s de documento ou entrevista com o usu\u00e1rio? \u274c 10 O grau de educa\u00e7\u00e3o foi especificado? \u2714\ufe0f 11 Os idiomas e jarg\u00f5es foram especificados? \u274c 12 Os dados referentes a rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia, experi\u00eancia foram especificados? \u2714\ufe0f 13 Os dados referentes ao dom\u00ednio do conhecimento foram especificados? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houveram tr\u00eas quesitos n\u00e3o atendidos, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento, os dados demogr\u00e1ficos dos usu\u00e1rios e os idiomas ou jarg\u00f5es utilizados. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do perfil do usu\u00e1rio esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/PerfilUsuario/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Personas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de personas , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Personas N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 As personas possuem as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 A persona descreve um usu\u00e1rio t\u00edpico? \u2714\ufe0f 5 Foi definido os requisitos da persona? \u2714\ufe0f 6 Foi definido as expectativas da persona? \u2714\ufe0f 7 As descri\u00e7\u00f5es das personas seguem um padr\u00e3o? \u2714\ufe0f 8 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 9 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 10 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 11 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que todos os quesitos est\u00e3o sendo atendidos corretamente. Sendo assim, o documento que trata das personas est\u00e1 totalmente coerente com o esperado, ou seja, ele atende a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"Personas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#verificacao-personas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Personas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de personas , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#tabela-1-checklist-personas","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 As personas possuem as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 A persona descreve um usu\u00e1rio t\u00edpico? \u2714\ufe0f 5 Foi definido os requisitos da persona? \u2714\ufe0f 6 Foi definido as expectativas da persona? \u2714\ufe0f 7 As descri\u00e7\u00f5es das personas seguem um padr\u00e3o? \u2714\ufe0f 8 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 9 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 10 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 11 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Personas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que todos os quesitos est\u00e3o sendo atendidos corretamente. Sendo assim, o documento que trata das personas est\u00e1 totalmente coerente com o esperado, ou seja, ele atende a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/02-Perfil-Persona-Analise/Personas/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do guia de estilo , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Guia de Estilo N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 6 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 7 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u274c 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 Existem imagens do sistema analisado para refer\u00eancia visual? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas dois quesitos n\u00e3o atendidos, um que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento e o outro que verifica a presen\u00e7a de uma conclus\u00e3o ou resultado no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do guia de estilos esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor","title":"Guia de Estilos"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#verificacao-guia-de-estilo","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do guia de estilo , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#tabela-1-checklist-guia-de-estilo","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 6 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 7 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u274c 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 Existem imagens do sistema analisado para refer\u00eancia visual? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Guia de Estilo"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas dois quesitos n\u00e3o atendidos, um que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento e o outro que verifica a presen\u00e7a de uma conclus\u00e3o ou resultado no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do guia de estilos esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/GuiaDeEstilos/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles Antonio Igor","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Metas de Usabilidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de metas de usabilidade , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Metas de Usabilidade N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 7 Todas as metas est\u00e3o listadas? \u2714\ufe0f 8 Existe uma explica\u00e7\u00e3o para as metas listadas? \u2714\ufe0f 9 Existe uma explica\u00e7\u00e3o coerente para as metas aplicadas para a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata das metas de usabilidade esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#verificacao-metas-de-usabilidade","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Metas de Usabilidade"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de metas de usabilidade , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#tabela-1-checklist-metas-de-usabilidade","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 7 Todas as metas est\u00e3o listadas? \u2714\ufe0f 8 Existe uma explica\u00e7\u00e3o para as metas listadas? \u2714\ufe0f 9 Existe uma explica\u00e7\u00e3o coerente para as metas aplicadas para a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Metas de Usabilidade"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata das metas de usabilidade esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/MetasUsabilidade/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Princ\u00edpios Gerais 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de princ\u00edpios gerais , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Princ\u00edpios Gerais N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 7 Existe uma explica\u00e7\u00e3o para cada pr\u00edncipio e diretriz? \u2714\ufe0f 8 A explica\u00e7\u00e3o para cada pr\u00edncipio e diretriz fazem sentido? \u2714\ufe0f 9 Todas as diretrizes est\u00e3o listadas? \u2714\ufe0f 10 Existe uma explica\u00e7\u00e3o coerente para as diretrizes aplicadas para a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata dos princ\u00edpios gerais esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Princ\u00edpios Gerais"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#verificacao-principios-gerais","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Princ\u00edpios Gerais"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de princ\u00edpios gerais , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#tabela-1-checklist-principios-gerais","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 7 Existe uma explica\u00e7\u00e3o para cada pr\u00edncipio e diretriz? \u2714\ufe0f 8 A explica\u00e7\u00e3o para cada pr\u00edncipio e diretriz fazem sentido? \u2714\ufe0f 9 Todas as diretrizes est\u00e3o listadas? \u2714\ufe0f 10 Existe uma explica\u00e7\u00e3o coerente para as diretrizes aplicadas para a Prefeitura de Verdel\u00e2ndia? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Princ\u00edpios Gerais"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata dos princ\u00edpios gerais esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/03-Principios-Metas-Guia/PrincipiosGerais/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (AHT) , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist planejamento AHT N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata da an\u00e1lise de tarefas esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"Planejamento de An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#verificacao-planejamento-da-analise-hierarquica-de-tarefas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (AHT) , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#tabela-1-checklist-planejamento-aht","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist planejamento AHT"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata da an\u00e1lise de tarefas esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAnaliseTarefas/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento Avalia\u00e7\u00e3o Storyboard 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Planejamento Avalia\u00e7\u00e3o Storyboard N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 O objetivo est\u00e1 bem especificado? \u2714\ufe0f 9 O m\u00e9todo selecionado \u00e9 explicado claramente? \u2714\ufe0f 10 As etapas da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem especificadas? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento Avalia\u00e7\u00e3o Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#tabela-1-checklist-planejamento-avaliacao-storyboard","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 8 O objetivo est\u00e1 bem especificado? \u2714\ufe0f 9 O m\u00e9todo selecionado \u00e9 explicado claramente? \u2714\ufe0f 10 As etapas da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem especificadas? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Planejamento Avalia\u00e7\u00e3o Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoAvaliacaoStoryboard/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/Storyboard/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Storyboard 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de storyboard , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Storyboard N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 As tabelas possuem legendas? \u274c 6 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 7 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 O roteino do storyboard est\u00e1 bem definido? \u2714\ufe0f 10 A situa\u00e7\u00e3o representada no storyboard condiz com a realidade? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia a presen\u00e7a de legendas nas tabelas do documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do storyboard esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/Storyboard/#verificacao-storyboard","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/Storyboard/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de storyboard , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/Storyboard/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/Storyboard/#tabela-1-checklist-storyboard","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u2714\ufe0f 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 As tabelas possuem legendas? \u274c 6 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 7 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 O roteino do storyboard est\u00e1 bem definido? \u2714\ufe0f 10 A situa\u00e7\u00e3o representada no storyboard condiz com a realidade? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/Storyboard/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia a presen\u00e7a de legendas nas tabelas do documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do storyboard esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/04-Planejamento-Avaliacao-Storyboard-Analise-tarefas/Storyboard/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento Prot\u00f3tipo de Papel 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento prot\u00f3tipo de papel , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Planejamento Prot\u00f3tipo de Papel N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 6 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 7 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 \u00c9 apresentado um Termo de Consentimento? \u2714\ufe0f 10 O prot\u00f3tipo est\u00e1 bem definido e com boa resolu\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0f 11 O prot\u00f3tipo foi desenhado junto com o usu\u00e1rio? \u274c 12 O prot\u00f3tipo foi desenhado junto com a persona? \u2714\ufe0f 13 Os campos obrigat\u00f3rios s\u00e3o identificados no prot\u00f3tipo? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas dois quesitos n\u00e3o atendidos, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento e se o prot\u00f3tipo foi desenhado junto com o usu\u00e1rio, que apesar de n\u00e3o est\u00e1 sendo atendido, deve-se considerar que foram utilizadas personas durante o desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do planejamento do prot\u00f3tipo de papel esteja totalmente coerente com o esperado. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"Planejamento do prot\u00f3tipo em papel"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#verificacao-planejamento-prototipo-de-papel","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de planejamento prot\u00f3tipo de papel , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#tabela-1-checklist-planejamento-prototipo-de-papel","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As imagens possuem legendas? \u2714\ufe0f 5 As tabelas possuem legendas? \u2714\ufe0f 6 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 7 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 8 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f 9 \u00c9 apresentado um Termo de Consentimento? \u2714\ufe0f 10 O prot\u00f3tipo est\u00e1 bem definido e com boa resolu\u00e7\u00e3o? \u2714\ufe0f 11 O prot\u00f3tipo foi desenhado junto com o usu\u00e1rio? \u274c 12 O prot\u00f3tipo foi desenhado junto com a persona? \u2714\ufe0f 13 Os campos obrigat\u00f3rios s\u00e3o identificados no prot\u00f3tipo? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Planejamento Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas dois quesitos n\u00e3o atendidos, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento e se o prot\u00f3tipo foi desenhado junto com o usu\u00e1rio, que apesar de n\u00e3o est\u00e1 sendo atendido, deve-se considerar que foram utilizadas personas durante o desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do planejamento do prot\u00f3tipo de papel esteja totalmente coerente com o esperado.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/PlanejamentoPrototipoPapel/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Resultado An\u00e1lise de Tarefas 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o resultado an\u00e1lise de tarefas , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Resultado An\u00e1lise de Tarefas N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do resultado da an\u00e1lise de tarefas esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"Resultado An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#verificacao-resultado-analise-de-tarefas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Resultado An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o resultado an\u00e1lise de tarefas , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#tabela-1-checklist-verificacao-resultado-analise-de-tarefas","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 5 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 6 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Verifica\u00e7\u00e3o Resultado An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas um quesito n\u00e3o atendido, que avalia o uso de linguagem clara e objetiva no documento. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata do resultado da an\u00e1lise de tarefas esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoAnaliseTarefas/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o Resultados do Storyboard 1. Introdu\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de resultados do storyboard , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui . 2. Resultados Tabela 1: Checklist Resultado Storyboard N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As tabelas possuem legendas? \u274c 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor 3. Conclus\u00e3o Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas dois quesitos n\u00e3o atendidos, que avaliam o uso de linguagem clara e objetiva no documento e avaliam tamb\u00e9m o uso de legendas e fontes nas tabelas. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata dos resultados do storyboard esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1. 4. Hist\u00f3rico de Versionamento Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"Resultado Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#verificacao-resultados-do-storyboard","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Resultados do Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#1-introducao","text":"Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do documento de resultados do storyboard , tem-se a necessidade de averiguar se suas especifica\u00e7\u00f5es atendem ao que \u00e9 exigido, no caso o m\u00e9todo escolhido foi a inspe\u00e7\u00e3o. Para maiores detalhes da metodologia utilizada clique aqui .","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#tabela-1-checklist-resultado-storyboard","text":"N\u00famero Quesito da avalia\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o 1 O documento utiliza uma linguagem clara e sem erros ortogr\u00e1ficos? \u274c 2 O documento cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? \u2714\ufe0f 3 Os t\u00f3picos/artefatos est\u00e3o descritos de forma clara e objetiva? \u2714\ufe0f 4 As tabelas possuem legendas? \u274c 5 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o/objetivo? \u2714\ufe0f 6 O documento possui conclus\u00e3o/resultado \u2714\ufe0f 7 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento? \u2714\ufe0f Fonte: Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Checklist Resultado Storyboard"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#3-conclusao","text":"Com a verifica\u00e7\u00e3o deste documento, observou-se que houve apenas dois quesitos n\u00e3o atendidos, que avaliam o uso de linguagem clara e objetiva no documento e avaliam tamb\u00e9m o uso de legendas e fontes nas tabelas. Sendo assim, as altera\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sendo realizadas para que o documento que trata dos resultados do storyboard esteja totalmente coerente com o esperado, ou seja, que atenda a todos os quesitos avaliados na Tabela 1.","title":"3. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/06-Verificacao/05-Relato-Resultado-Planejamento-do-Storyboard-Analise-tarefas/ResultadoStoryboard/#4-historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data de modifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor 1.0.1 06/04/2022 Realiza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o do Checklist Antonio Igor , Douglas Monteles , Eliseu Kadesh , Erick Levy , Rodrigo Carvalho e Valderson Pontes 1.1.0 24/04/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de conclus\u00e3o Douglas Monteles","title":"4. Hist\u00f3rico de Versionamento"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/EntrevistasDoProt%C3%B3tipoDePapel/","text":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 1. Introdu\u00e7\u00e3o Neste documento, objetiva-se registrar os videos das entrevistas realizadas com os usu\u00e1rios desempenhando algumas atividades no prot\u00f3tipo de papel. 2. Entrevistas Abaixo est\u00e3o as entrevistas realizadas e disponibilizadas na plataforma do YouTube. Entrevista com a persona Luiz Oliveira Entrevista com a persona Camila Gomes 3. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh","title":"Entrevistas do Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/EntrevistasDoProt%C3%B3tipoDePapel/#relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/EntrevistasDoProt%C3%B3tipoDePapel/#1-introducao","text":"Neste documento, objetiva-se registrar os videos das entrevistas realizadas com os usu\u00e1rios desempenhando algumas atividades no prot\u00f3tipo de papel.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/EntrevistasDoProt%C3%B3tipoDePapel/#2-entrevistas","text":"Abaixo est\u00e3o as entrevistas realizadas e disponibilizadas na plataforma do YouTube.","title":"2. Entrevistas"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/EntrevistasDoProt%C3%B3tipoDePapel/#entrevista-com-a-persona-luiz-oliveira","text":"","title":"Entrevista com a persona Luiz Oliveira"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/EntrevistasDoProt%C3%B3tipoDePapel/#entrevista-com-a-persona-camila-gomes","text":"","title":"Entrevista com a persona Camila Gomes"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/EntrevistasDoProt%C3%B3tipoDePapel/#3-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh","title":"3. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/","text":"Planejamento do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o Os prot\u00f3tipos s\u00e3o ferramentas que possibilitam a visualiza\u00e7\u00e3o concreta de um produto imaginado. Nesse documento abordaremos sobre o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade, esse tipo de prot\u00f3tipo utiliza materiais que voc\u00ea espera que estejam no produto final (Preece, Rogers e Sharp (2002)), em termos de apar\u00eancia visual, interatividade e navega\u00e7\u00e3o. 2. Metodologia Decidimos adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas interativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002). O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. A partir dessa t\u00e9cnica, pretende-se que o usu\u00e1rios participe ativamente durante todo o processo de desenvolvimento. Nesse caso, o usu\u00e1rio ser\u00e1 instru\u00eddo pelo avaliador, por meio de um entrevista em uma confer\u00eancia on-line, onde ser\u00e1 disponibilizado ao usu\u00e1rio o prot\u00f3tipo de alta fidelidade em que ser\u00e1 feita a navega\u00e7\u00e3o entre as diferentes funcionalidades. 3. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o 3.1 D eterminar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o O objetivo do prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 oferecer uma visualiza\u00e7\u00e3o concreta do que se parece o produto final, no caso de nosso projeto o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia j\u00e1 existe, ent\u00e3o o objetivo principal \u00e9 apresentar um produto melhorado com base nos estudos realizados durante a mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. 3.2 E xplorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade reflete em um produto final que poderia ser utilizado pela Prefeitura de Verdel\u00e2ndia? Os usu\u00e1rios que utilizaram o prot\u00f3tipo apresentaram dificuldades durante a navega\u00e7\u00e3o? A interface do prot\u00f3tipo segue o padr\u00e3o do atual site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia? Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do prot\u00f3tipo, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? Quais barreiras o usu\u00e1rio encontrou durante a navega\u00e7\u00e3o pelo prot\u00f3tipo? O usu\u00e1rio se sentiu familiarizado com o design do prot\u00f3tipo? Qual o grau de satisfa\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo apresentado? Quais necessidades e desejos foram ou n\u00e3o atendidos? O usu\u00e1rio apontou a falta de alguma funcionalidade? 3.3 Escolher ( C hoose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o do teste piloto e a entrevista, no qual iremos apontar os principais pontos que ser\u00e3o abordados previamente, e submeter os candidatos a algumas tarefas a serem realizadas utilizando o prot\u00f3tipo, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do teste, e com os pontos listados o entrevistador realizar\u00e1 perguntas durante a entrevista para coletar informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a opini\u00e3o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 3.4 I dentificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. Deve ser acordado com o entrevistado e o entrevistador o momento oportuno para ambos se reunirem de forma on-line, por meio de uma videoconfer\u00eancia atrav\u00e9s da plataforma que mais lhe for conveniente. Na entrevista, ap\u00f3s o Termo de Consentimento devidamente apresentado e aceito, o entrevistador dever\u00e1 iniciar a grava\u00e7\u00e3o da chamada e iniciar com a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o envolvendo o prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o entrevistado (usu\u00e1rio). 3.5 D ecidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. Antes de iniciar com a entrevista, deve-se apresentar ao entrevistado o Termo de Consentimento, que estabelece os objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no estudo. 3.6 Avaliar ( E valuate), interpretar e apresentar os dados. Na etapa de avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 executado o que foi planejado, executando o teste piloto, realizando as entrevistas, e com base nos resultados do teste e da entrevista, ser\u00e1 feita a interpreta\u00e7\u00e3o do mesmo, e os dados ser\u00e3o organizados e apresentados. 4. Refer\u00eancias BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. Preece, Jennifer, Rogers, Yvonne, e Sharp, Helen (2002). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley & Sons. 5. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Eliseu Kadesh , Rodrigo Carvalho e Erick Levy 11/04 1.1.0 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh , Rodrigo Carvalho e Erick Levy 11/04 1.2.0 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos do framework DECIDE Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh , Rodrigo Carvalho e Erick Levy 11/04 1.3.0 Mudan\u00e7a no termo de consimento e adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico \"Avaliar\". Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#planejamento-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Planejamento do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#1-introducao","text":"Os prot\u00f3tipos s\u00e3o ferramentas que possibilitam a visualiza\u00e7\u00e3o concreta de um produto imaginado. Nesse documento abordaremos sobre o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade, esse tipo de prot\u00f3tipo utiliza materiais que voc\u00ea espera que estejam no produto final (Preece, Rogers e Sharp (2002)), em termos de apar\u00eancia visual, interatividade e navega\u00e7\u00e3o.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#2-metodologia","text":"Decidimos adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas interativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002). O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. A partir dessa t\u00e9cnica, pretende-se que o usu\u00e1rios participe ativamente durante todo o processo de desenvolvimento. Nesse caso, o usu\u00e1rio ser\u00e1 instru\u00eddo pelo avaliador, por meio de um entrevista em uma confer\u00eancia on-line, onde ser\u00e1 disponibilizado ao usu\u00e1rio o prot\u00f3tipo de alta fidelidade em que ser\u00e1 feita a navega\u00e7\u00e3o entre as diferentes funcionalidades.","title":"2. Metodologia"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#3-planejamento-da-avaliacao","text":"","title":"3. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#31-determinar-os-objetivos-gerais-da-avaliacao","text":"O objetivo do prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 oferecer uma visualiza\u00e7\u00e3o concreta do que se parece o produto final, no caso de nosso projeto o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia j\u00e1 existe, ent\u00e3o o objetivo principal \u00e9 apresentar um produto melhorado com base nos estudos realizados durante a mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.","title":"3.1 Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#32-explorar-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao","text":"O prot\u00f3tipo de alta fidelidade reflete em um produto final que poderia ser utilizado pela Prefeitura de Verdel\u00e2ndia? Os usu\u00e1rios que utilizaram o prot\u00f3tipo apresentaram dificuldades durante a navega\u00e7\u00e3o? A interface do prot\u00f3tipo segue o padr\u00e3o do atual site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia? Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do prot\u00f3tipo, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? Quais barreiras o usu\u00e1rio encontrou durante a navega\u00e7\u00e3o pelo prot\u00f3tipo? O usu\u00e1rio se sentiu familiarizado com o design do prot\u00f3tipo? Qual o grau de satisfa\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo apresentado? Quais necessidades e desejos foram ou n\u00e3o atendidos? O usu\u00e1rio apontou a falta de alguma funcionalidade?","title":"3.2 Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o."},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#33-escolher-choose-os-metodos-de-avaliacao-a-serem-utilizados","text":"O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o do teste piloto e a entrevista, no qual iremos apontar os principais pontos que ser\u00e3o abordados previamente, e submeter os candidatos a algumas tarefas a serem realizadas utilizando o prot\u00f3tipo, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do teste, e com os pontos listados o entrevistador realizar\u00e1 perguntas durante a entrevista para coletar informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a opini\u00e3o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo de alta fidelidade.","title":"3.3 Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados."},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#34-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","text":"Deve ser acordado com o entrevistado e o entrevistador o momento oportuno para ambos se reunirem de forma on-line, por meio de uma videoconfer\u00eancia atrav\u00e9s da plataforma que mais lhe for conveniente. Na entrevista, ap\u00f3s o Termo de Consentimento devidamente apresentado e aceito, o entrevistador dever\u00e1 iniciar a grava\u00e7\u00e3o da chamada e iniciar com a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o envolvendo o prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o entrevistado (usu\u00e1rio).","title":"3.4 Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o."},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#35-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","text":"Antes de iniciar com a entrevista, deve-se apresentar ao entrevistado o Termo de Consentimento, que estabelece os objetivo do estudo, a dura\u00e7\u00e3o estimada, os procedimentos de coleta de dados, o uso que ser\u00e1 feito da informa\u00e7\u00e3o coletada, os seus direitos enquanto participante do estudo e quaisquer riscos, desconfortos ou efeitos adversos relacionados a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no estudo.","title":"3.5 Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas."},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#36-avaliar-evaluate-interpretar-e-apresentar-os-dados","text":"Na etapa de avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 executado o que foi planejado, executando o teste piloto, realizando as entrevistas, e com base nos resultados do teste e da entrevista, ser\u00e1 feita a interpreta\u00e7\u00e3o do mesmo, e os dados ser\u00e3o organizados e apresentados.","title":"3.6 Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados."},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#4-referencias","text":"BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. Preece, Jennifer, Rogers, Yvonne, e Sharp, Helen (2002). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley & Sons.","title":"4. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/PlanejamentoPrototipoAltaFidelidade/#5-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Eliseu Kadesh , Rodrigo Carvalho e Erick Levy 11/04 1.1.0 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh , Rodrigo Carvalho e Erick Levy 11/04 1.2.0 Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos do framework DECIDE Antonio Igor e Valderson Pontes Eliseu Kadesh , Rodrigo Carvalho e Erick Levy 11/04 1.3.0 Mudan\u00e7a no termo de consimento e adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico \"Avaliar\". Eliseu Kadesh e Rodrigo Carvalho Antonio Igor e Erick Levy","title":"5. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/","text":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 1. Introdu\u00e7\u00e3o Nesta p\u00e1gina, objetiva-se evidenciar os resultados obtidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, onde, por meio de entrevistas, avaliou-se a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema desenhado em papel e registrou-se as suas considera\u00e7\u00f5es. 2. Metodologia Prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 um m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade que avalia a usabilidade de um design de IHC representado em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios. O prot\u00f3tipo em papel tem como vantagens ser um modo r\u00e1pido e barato de identificar problemas de usabilidade antes mesmo de construir uma solu\u00e7\u00e3o de IHC execut\u00e1vel. Dessa forma ele \u00e9 um bom m\u00e9todo para uma avalia\u00e7\u00e3o formativa junto aos usu\u00e1rios. (Barbosa e Silva). 3. Avalia\u00e7\u00e3o A entrevista contou com a participa\u00e7\u00e3o de um avaliador e um entrevistado, respectivamente, . O ambiente onde ocorreu a entrevista \u00e9 o Microsoft teams, a entrevista se deu de maneira on-line, e os participantes foram escolhidos com base nas caracter\u00edsticas observadas no perfil de usu\u00e1rio. 3.1 Problemas identificados Entrevista com o Luis Oliveira O participante 1 ao executar a tarefa do prot\u00f3tipo verificou que t\u00eam uma polui\u00e7\u00e3o visual de efeito e \u00edcones no site Prefeitura Verdel\u00e2ndia. Seu feedback sobre o site e que precisa de melhorar visuais para evitar uma polui\u00e7\u00e3o visual e ajudar o usu\u00e1rio a procurar o que precisar sem perder o foco. Entrevista com a persona Camila Gomes A participante Camila Gomes ao executar as tarefa de: Identificar uma funcionalidade em meio a v\u00e1rias outras na primeira tela e Preencher o formul\u00e1rio da segunda tela, demonstrou ser bastante prestativa e seu feedback sobre as tarefas, resaltando somente que na segunda tela, os elementos de contato est\u00e3o dispostos de forma excessiva. 3.2 Tarefas Entrevista 1 Tabela 1: Tarefas feitas na 1\u00aa entrevista N\u00famero Problema/Sugest\u00e3o 1 Polui\u00e7\u00e3o visual - Problema 2 Melhorar o site atraves do Minimalismo - Sugest\u00e3o 3 Op\u00e7\u00f5es clic\u00e1veis que n\u00e3o funcionam - Problema Pr\u00f3prio autor Entrevista 2 Tabela 2: Tarefas feitas na 2\u00ba entrevista N\u00famero Problema/Sugest\u00e3o 1 Nenhum 2 Diminuir as formas de contato e n\u00e3o deixar de forma explicita que \u00e9 entrar em contato por meio deste site do que por formas alternativas Pr\u00f3prio autor 4. Resultados Com base nas entrevistas, foi observado que tanto no prot\u00f3tipo de papel quanto no pr\u00f3prio site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, a p\u00e1gina inicial possui excesso de informa\u00e7\u00f5es que pode confundir o usu\u00e1rio, e dificultar a localiza\u00e7\u00e3o de determinada funcionalidade. As metas de usabilidade foram parcialmente atingidas, uma vez que o prot\u00f3tipo de papel n\u00e3o possui navega\u00e7\u00e3o entre telas, mas ele possui duas telas que exemplificam funcionalidades importantes dentro do sistema, que, durante as entrevistas, ficou clara a necessidade de ajustes na p\u00e1gina inicial do site, e que a p\u00e1gina do formul\u00e1rio atende bem ao seu prop\u00f3sito, mas excede em informa\u00e7\u00f5es de contato. 5. Refer\u00eancias BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. 1\u00aa EDI\u00c7\u00c3O, RIO DE JANEIRO: ELSEVIER, 2010. 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh","title":"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#1-introducao","text":"Nesta p\u00e1gina, objetiva-se evidenciar os resultados obtidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, onde, por meio de entrevistas, avaliou-se a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema desenhado em papel e registrou-se as suas considera\u00e7\u00f5es.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#2-metodologia","text":"Prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 um m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade que avalia a usabilidade de um design de IHC representado em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios. O prot\u00f3tipo em papel tem como vantagens ser um modo r\u00e1pido e barato de identificar problemas de usabilidade antes mesmo de construir uma solu\u00e7\u00e3o de IHC execut\u00e1vel. Dessa forma ele \u00e9 um bom m\u00e9todo para uma avalia\u00e7\u00e3o formativa junto aos usu\u00e1rios. (Barbosa e Silva).","title":"2. Metodologia"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#3-avaliacao","text":"A entrevista contou com a participa\u00e7\u00e3o de um avaliador e um entrevistado, respectivamente, . O ambiente onde ocorreu a entrevista \u00e9 o Microsoft teams, a entrevista se deu de maneira on-line, e os participantes foram escolhidos com base nas caracter\u00edsticas observadas no perfil de usu\u00e1rio.","title":"3. Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#31-problemas-identificados","text":"","title":"3.1 Problemas identificados"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#entrevista-com-o-luis-oliveira","text":"O participante 1 ao executar a tarefa do prot\u00f3tipo verificou que t\u00eam uma polui\u00e7\u00e3o visual de efeito e \u00edcones no site Prefeitura Verdel\u00e2ndia. Seu feedback sobre o site e que precisa de melhorar visuais para evitar uma polui\u00e7\u00e3o visual e ajudar o usu\u00e1rio a procurar o que precisar sem perder o foco.","title":"Entrevista com o Luis Oliveira"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#entrevista-com-a-persona-camila-gomes","text":"A participante Camila Gomes ao executar as tarefa de: Identificar uma funcionalidade em meio a v\u00e1rias outras na primeira tela e Preencher o formul\u00e1rio da segunda tela, demonstrou ser bastante prestativa e seu feedback sobre as tarefas, resaltando somente que na segunda tela, os elementos de contato est\u00e3o dispostos de forma excessiva.","title":"Entrevista com a persona Camila Gomes"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#32-tarefas","text":"","title":"3.2 Tarefas"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#entrevista-1","text":"","title":"Entrevista 1"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#tabela-1-tarefas-feitas-na-1a-entrevista","text":"N\u00famero Problema/Sugest\u00e3o 1 Polui\u00e7\u00e3o visual - Problema 2 Melhorar o site atraves do Minimalismo - Sugest\u00e3o 3 Op\u00e7\u00f5es clic\u00e1veis que n\u00e3o funcionam - Problema Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 1: Tarefas feitas na 1\u00aa entrevista"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#entrevista-2","text":"","title":"Entrevista 2"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#tabela-2-tarefas-feitas-na-2o-entrevista","text":"N\u00famero Problema/Sugest\u00e3o 1 Nenhum 2 Diminuir as formas de contato e n\u00e3o deixar de forma explicita que \u00e9 entrar em contato por meio deste site do que por formas alternativas Pr\u00f3prio autor","title":"Tabela 2: Tarefas feitas na 2\u00ba entrevista"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#4-resultados","text":"Com base nas entrevistas, foi observado que tanto no prot\u00f3tipo de papel quanto no pr\u00f3prio site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, a p\u00e1gina inicial possui excesso de informa\u00e7\u00f5es que pode confundir o usu\u00e1rio, e dificultar a localiza\u00e7\u00e3o de determinada funcionalidade. As metas de usabilidade foram parcialmente atingidas, uma vez que o prot\u00f3tipo de papel n\u00e3o possui navega\u00e7\u00e3o entre telas, mas ele possui duas telas que exemplificam funcionalidades importantes dentro do sistema, que, durante as entrevistas, ficou clara a necessidade de ajustes na p\u00e1gina inicial do site, e que a p\u00e1gina do formul\u00e1rio atende bem ao seu prop\u00f3sito, mas excede em informa\u00e7\u00f5es de contato.","title":"4. Resultados"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#5-referencias","text":"BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. 1\u00aa EDI\u00c7\u00c3O, RIO DE JANEIRO: ELSEVIER, 2010.","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/07-Resultado-Prototipo-Papel-Planejamento-Prototipo-Alta-Fidelidade/RelatoDosResultadosDoProt%C3%B3tipoDePapel/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0.0 05/04/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Douglas Monteles e Erick Levy Antonio Igor e Eliseu Kadesh","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/PrototipoAltaFidelidade/","text":"Prototipo de Alta Fidelidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica de prototipa\u00e7\u00e3o consiste em criar uma representa\u00e7\u00e3o visual do produto de software, atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o das telas da aplica\u00e7\u00e3o a qual permite ao usu\u00e1rio visualizar a aplica\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e3o foi produzida. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade se preocupa em se parecer ao m\u00e1ximo com o produto final, desta forma se tem uma representa\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima do que seria seu produto final e possibilitando uma discuss\u00e3o mais aprofundados sobre decis\u00f5es de design. 2. Objetivo O site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia j\u00e1 se encontra em funcionamento e possui diversas funcionalidades, com isso em mente foi definido que o objetivo da cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade seria propor melhorias para o site que j\u00e1 est\u00e1 no ar, ent\u00e3o ao inv\u00e9s de criar do zero um novo modelo foi aproveitado as telas j\u00e1 existentes e melhorias foram realizadas conforme os conhecimentos adquiridos durante a mat\u00e9ria. 3. Prot\u00f3tipo Abaixo temos o prot\u00f3tipo criado pela equipe. Clicando aqui voc\u00ea pode ver o prot\u00f3tipo realizado. Clicando aqui poder\u00e1 ver o prot\u00f3tipo interativo. 4. Conclus\u00e3o Com base no prot\u00f3tipo apresentado nesse documento, que cont\u00e9m diversas melhorias em rela\u00e7\u00e3o ao atual site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, ser\u00e1 realizada uma avalia\u00e7\u00e3o conforme o documento de planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade para garantir que as altera\u00e7\u00f5es realizadas realmente refletiram em um produto de maior qualidade. 5. Refer\u00eancias PREECE, J.; ROGERS, Y; SHARP, H. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Erick Levy e Valderson Pontes","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/PrototipoAltaFidelidade/#prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Prototipo de Alta Fidelidade"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/PrototipoAltaFidelidade/#1-introducao","text":"A t\u00e9cnica de prototipa\u00e7\u00e3o consiste em criar uma representa\u00e7\u00e3o visual do produto de software, atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o das telas da aplica\u00e7\u00e3o a qual permite ao usu\u00e1rio visualizar a aplica\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e3o foi produzida. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade se preocupa em se parecer ao m\u00e1ximo com o produto final, desta forma se tem uma representa\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima do que seria seu produto final e possibilitando uma discuss\u00e3o mais aprofundados sobre decis\u00f5es de design.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/PrototipoAltaFidelidade/#2-objetivo","text":"O site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia j\u00e1 se encontra em funcionamento e possui diversas funcionalidades, com isso em mente foi definido que o objetivo da cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade seria propor melhorias para o site que j\u00e1 est\u00e1 no ar, ent\u00e3o ao inv\u00e9s de criar do zero um novo modelo foi aproveitado as telas j\u00e1 existentes e melhorias foram realizadas conforme os conhecimentos adquiridos durante a mat\u00e9ria.","title":"2. Objetivo"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/PrototipoAltaFidelidade/#3-prototipo","text":"Abaixo temos o prot\u00f3tipo criado pela equipe. Clicando aqui voc\u00ea pode ver o prot\u00f3tipo realizado. Clicando aqui poder\u00e1 ver o prot\u00f3tipo interativo.","title":"3. Prot\u00f3tipo"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/PrototipoAltaFidelidade/#4-conclusao","text":"Com base no prot\u00f3tipo apresentado nesse documento, que cont\u00e9m diversas melhorias em rela\u00e7\u00e3o ao atual site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, ser\u00e1 realizada uma avalia\u00e7\u00e3o conforme o documento de planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade para garantir que as altera\u00e7\u00f5es realizadas realmente refletiram em um produto de maior qualidade.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/PrototipoAltaFidelidade/#5-referencias","text":"PREECE, J.; ROGERS, Y; SHARP, H. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador.","title":"5. Refer\u00eancias"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/PrototipoAltaFidelidade/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor Erick Levy e Valderson Pontes","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/","text":"Resultado Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o Os prot\u00f3tipos s\u00e3o ferramentas que possibilitam uma visualiza\u00e7\u00e3o concreta de um produto. O prot\u00f3tipo permite aos stakeholders interagirem com um produto imaginado visando a adquirir alguma experi\u00eancia de como utiliz\u00e1-lo em um ambiente real e a explorar os usos para ele imaginados. Sabendo disso, a prototipagem de alta-fidelidade \u00e9 uma vers\u00e3o do prot\u00f3tipo bastante parecida com o produto em sua condi\u00e7\u00e3o final. Com isso, para a sua constru\u00e7\u00e3o, s\u00e3o utilizadas ferramentas e materiais que condizem com a vers\u00e3o final imaginada do produto. 2. Objetivo O objetivo principal desta fase \u00e9 apresentar um novo modelo de design que melhore os aspectos relevantes do contexto de IHC. O novo modelo de design deve apresentar um resultado amplamente satisfat\u00f3rio nas metas de usabilidade levantadas, assim como seguir as diretrizes dos princ\u00edpios gerais do projeto. O fluxo de navega\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve ser apresentado de maneira veross\u00edmil e otimizada. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade deve, ent\u00e3o, apresentar um vislumbre significativo do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. As telas devem estar o mais pr\u00f3ximas da nova solu\u00e7\u00e3o de software e o usu\u00e1rio deve ser capaz de navegar entre as telas e realizar as devidas tarefas de maneira simples e agrad\u00e1vel. 3. Prot\u00f3tipo O documento que apresenta o prot\u00f3tipo detalhadamente pode ser conferido clicando aqui . 4. Entrevistas 4.1 Entrevista 1 A primeira entrevista foi realizada na data 18/04/22 \u00e0s 02:28PM, e teve dura\u00e7\u00e3o total de 09 minutos e 25 segundos. O participante se chama Gustavo Silva Caponi, possui 21 anos de idade e \u00e9 estudante de gradua\u00e7\u00e3o do curso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o pela Universidade Estadual de Goi\u00e1s - UEG. Gustavo j\u00e1 participou de uma entrevista anteriormente, referente ao documento de an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (AHT), ent\u00e3o ele estava familiarizado com o antigo site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina inicial o entrevistado notou uma melhora na organiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina, agora toda a p\u00e1gina est\u00e1 alinhada, e todos os \u00edcones possuem as cores que refletem as definidas para o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. A p\u00e1gina de acompanhar consulta que ao clicar o usu\u00e1rio era levado a uma p\u00e1gina externa no site foi trazida para o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia com um novo design, Gustavo tamb\u00e9m ressalta que foi uma mudan\u00e7a positiva pois agora o usu\u00e1rio n\u00e3o se perderia ao acessar a p\u00e1gina. Os links que redirecionam novamente para a p\u00e1gina inicial agora levam \u00e0 uma mensagem de que a p\u00e1gina est\u00e1 indispon\u00edvel, Gustavo tamb\u00e9m comenta que \u00e9 melhor assim para a pessoa receber um feedback de que aquilo ainda n\u00e3o est\u00e1 funcionando. O pop-up agora possui um \"X\", essa mudan\u00e7a foi apontada pelo pr\u00f3prio Gustavo Capone na entrevista anterior, percebemos que ele utiliza o bot\u00e3o de \"X\" com facilidade. No final o entrevistado ressalta que agora o site est\u00e1 melhor visualmente e n\u00e3o deixa o usu\u00e1rio confuso. 4.2 Entrevista 2 A segunda entrevista foi realizada na data 18/04/22 \u00e0s 02:50PM, e teve dura\u00e7\u00e3o total de 07 minutos e 50 segundos. O participante se chama Julio Cesar, possui 22 anos de idade e \u00e9 estudante de gradua\u00e7\u00e3o do curso de Engenharia de Software pela Universidade de Bras\u00edlia - UnB. Julio nunca havia acessado o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, ent\u00e3o todo o feedback gerado pela entrevista n\u00e3o se baseia na experi\u00eancia obtida atrav\u00e9s do design anterior do site. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina inicial, o entrevistado achou o design intuitivo e organizado. Os links que redirecionam novamente para a p\u00e1gina inicial agora levam \u00e0 uma mensagem de que a p\u00e1gina est\u00e1 indispon\u00edvel, Julio tamb\u00e9m comenta que \u00e9 melhor assim para a pessoa receber um feedback de que aquilo ainda n\u00e3o est\u00e1 funcionando. No final o entrevistado ressalta que agora o site apresenta um bom design, ele nota que todas as p\u00e1ginas realmente pertencem ao site. 5. Conclus\u00e3o Diante de todo o exposto, quando comparamos os resultados das entrevistas deste documento com o documento de resultado da an\u00e1lise de tarefas , percebemos claramente que as melhorias implementadas no prot\u00f3tipo de alta-fidelidade contribuiram para uma melhor concord\u00e2ncia com o escopo das metas de usabilidade, descritas no documento de metas de usabilidade . 6. Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 24/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles","title":"Resultado Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/#resultado-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Resultado Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/#1-introducao","text":"Os prot\u00f3tipos s\u00e3o ferramentas que possibilitam uma visualiza\u00e7\u00e3o concreta de um produto. O prot\u00f3tipo permite aos stakeholders interagirem com um produto imaginado visando a adquirir alguma experi\u00eancia de como utiliz\u00e1-lo em um ambiente real e a explorar os usos para ele imaginados. Sabendo disso, a prototipagem de alta-fidelidade \u00e9 uma vers\u00e3o do prot\u00f3tipo bastante parecida com o produto em sua condi\u00e7\u00e3o final. Com isso, para a sua constru\u00e7\u00e3o, s\u00e3o utilizadas ferramentas e materiais que condizem com a vers\u00e3o final imaginada do produto.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/#2-objetivo","text":"O objetivo principal desta fase \u00e9 apresentar um novo modelo de design que melhore os aspectos relevantes do contexto de IHC. O novo modelo de design deve apresentar um resultado amplamente satisfat\u00f3rio nas metas de usabilidade levantadas, assim como seguir as diretrizes dos princ\u00edpios gerais do projeto. O fluxo de navega\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve ser apresentado de maneira veross\u00edmil e otimizada. O prot\u00f3tipo de alta fidelidade deve, ent\u00e3o, apresentar um vislumbre significativo do site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. As telas devem estar o mais pr\u00f3ximas da nova solu\u00e7\u00e3o de software e o usu\u00e1rio deve ser capaz de navegar entre as telas e realizar as devidas tarefas de maneira simples e agrad\u00e1vel.","title":"2. Objetivo"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/#3-prototipo","text":"O documento que apresenta o prot\u00f3tipo detalhadamente pode ser conferido clicando aqui .","title":"3. Prot\u00f3tipo"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/#4-entrevistas","text":"","title":"4. Entrevistas"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/#41-entrevista-1","text":"A primeira entrevista foi realizada na data 18/04/22 \u00e0s 02:28PM, e teve dura\u00e7\u00e3o total de 09 minutos e 25 segundos. O participante se chama Gustavo Silva Caponi, possui 21 anos de idade e \u00e9 estudante de gradua\u00e7\u00e3o do curso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o pela Universidade Estadual de Goi\u00e1s - UEG. Gustavo j\u00e1 participou de uma entrevista anteriormente, referente ao documento de an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (AHT), ent\u00e3o ele estava familiarizado com o antigo site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina inicial o entrevistado notou uma melhora na organiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina, agora toda a p\u00e1gina est\u00e1 alinhada, e todos os \u00edcones possuem as cores que refletem as definidas para o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia. A p\u00e1gina de acompanhar consulta que ao clicar o usu\u00e1rio era levado a uma p\u00e1gina externa no site foi trazida para o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia com um novo design, Gustavo tamb\u00e9m ressalta que foi uma mudan\u00e7a positiva pois agora o usu\u00e1rio n\u00e3o se perderia ao acessar a p\u00e1gina. Os links que redirecionam novamente para a p\u00e1gina inicial agora levam \u00e0 uma mensagem de que a p\u00e1gina est\u00e1 indispon\u00edvel, Gustavo tamb\u00e9m comenta que \u00e9 melhor assim para a pessoa receber um feedback de que aquilo ainda n\u00e3o est\u00e1 funcionando. O pop-up agora possui um \"X\", essa mudan\u00e7a foi apontada pelo pr\u00f3prio Gustavo Capone na entrevista anterior, percebemos que ele utiliza o bot\u00e3o de \"X\" com facilidade. No final o entrevistado ressalta que agora o site est\u00e1 melhor visualmente e n\u00e3o deixa o usu\u00e1rio confuso.","title":"4.1 Entrevista 1"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/#42-entrevista-2","text":"A segunda entrevista foi realizada na data 18/04/22 \u00e0s 02:50PM, e teve dura\u00e7\u00e3o total de 07 minutos e 50 segundos. O participante se chama Julio Cesar, possui 22 anos de idade e \u00e9 estudante de gradua\u00e7\u00e3o do curso de Engenharia de Software pela Universidade de Bras\u00edlia - UnB. Julio nunca havia acessado o site da Prefeitura de Verdel\u00e2ndia, ent\u00e3o todo o feedback gerado pela entrevista n\u00e3o se baseia na experi\u00eancia obtida atrav\u00e9s do design anterior do site. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina inicial, o entrevistado achou o design intuitivo e organizado. Os links que redirecionam novamente para a p\u00e1gina inicial agora levam \u00e0 uma mensagem de que a p\u00e1gina est\u00e1 indispon\u00edvel, Julio tamb\u00e9m comenta que \u00e9 melhor assim para a pessoa receber um feedback de que aquilo ainda n\u00e3o est\u00e1 funcionando. No final o entrevistado ressalta que agora o site apresenta um bom design, ele nota que todas as p\u00e1ginas realmente pertencem ao site.","title":"4.2 Entrevista 2"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/#5-conclusao","text":"Diante de todo o exposto, quando comparamos os resultados das entrevistas deste documento com o documento de resultado da an\u00e1lise de tarefas , percebemos claramente que as melhorias implementadas no prot\u00f3tipo de alta-fidelidade contribuiram para uma melhor concord\u00e2ncia com o escopo das metas de usabilidade, descritas no documento de metas de usabilidade .","title":"5. Conclus\u00e3o"},{"location":"documentos/08-Prototipo-Alta-Fidelidade/ResultadoPrototipoAltaFidelidade/#6-historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 24/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Antonio Igor e Valderson Pontes Douglas Monteles","title":"6. Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_Final/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o Final Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 26/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Antonio Igor","title":"Ponto de controle Final"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_Final/#apresentacao-final","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Final"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_Final/#historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 26/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Antonio Igor","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC1/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1\u00ba Ponto de controle Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Douglas Monteles Erick Levy","title":"Ponto de controle 1"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC1/#apresentacao","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC1/#1o-ponto-de-controle","text":"","title":"1\u00ba Ponto de controle"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC1/#historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/02 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Douglas Monteles Erick Levy","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC2/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2\u00ba Ponto de controle Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 02/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Antonio Igor -","title":"Ponto de controle 2"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC2/#apresentacao","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC2/#2o-ponto-de-controle","text":"","title":"2\u00ba Ponto de controle"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC2/#historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 02/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Antonio Igor -","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC3/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3\u00ba Ponto de controle Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Eliseu Kadesh Antonio Igor","title":"Ponto de controle 3"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC3/#apresentacao","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC3/#3o-ponto-de-controle","text":"","title":"3\u00ba Ponto de controle"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC3/#historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Eliseu Kadesh Antonio Igor","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC4/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4\u00ba Ponto de controle Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Eliseu Kadesh Antonio Igor","title":"Ponto de controle 4"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC4/#apresentacao","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC4/#4o-ponto-de-controle","text":"","title":"4\u00ba Ponto de controle"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC4/#historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Eliseu Kadesh Antonio Igor","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC5/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5\u00ba Ponto de controle Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 30/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Rodrigo Carvalho Antonio Igor","title":"Ponto de controle 5"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC5/#apresentacao","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC5/#5o-ponto-de-controle","text":"","title":"5\u00ba Ponto de controle"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC5/#historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 30/03 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Rodrigo Carvalho Antonio Igor","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC6/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6\u00ba Ponto de controle Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Antonio Igor -","title":"Ponto de controle 6"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC6/#apresentacao","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC6/#6o-ponto-de-controle","text":"","title":"6\u00ba Ponto de controle"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC6/#historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Antonio Igor -","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC7/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 7\u00ba Ponto de controle Hist\u00f3rico de versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Antonio Igor -","title":"Ponto de controle 7"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC7/#apresentacao","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC7/#7o-ponto-de-controle","text":"","title":"7\u00ba Ponto de controle"},{"location":"documentos/Apresenta%C3%A7%C3%B5es/Apresentacao_PC7/#historico-de-versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/04 1.0.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Antonio Igor -","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"}]}